<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: life | Biaobiaoqi的博客]]></title>
  <link href="http://biaobiaoqi.me/tags/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://biaobiaoqi.me/"/>
  <updated>2013-10-21T00:18:09+08:00</updated>
  <id>http://biaobiaoqi.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Biaobiaoqi]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Jobs和jobs]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.me/blog/2013/09/30/jobs-and-jobs/"/>
    <updated>2013-09-30T11:41:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.me/blog/2013/09/30/jobs-and-jobs</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>作为一个不太安分的技术男，或多或少会对乔布斯怀有敬意。</p>

<p>我是从<a href="http://movie.douban.com/subject/1298084/">《硅谷海盗》</a>这部老片开始了解到乔布斯这个人的，查了下上映日期，竟然是我出生的第二天。那时候觉着演员挺帅啊，后来发现真人更有味道一点。<del>国内的互联网大佬们怎么不见如此气度的-,-。</del></p>

<p>前天下午，和实验室的基友们一起去看了刚上映的<a href="http://movie.douban.com/subject/6877703/">《乔布斯》</a>。由于乔布斯的段子、事迹早已充斥到生活的各个角落，两个小时的观影我几乎是以一种期待下个情节的心情在审视电影的脉络：求学时代开始，Apple1一炮打响，Apple2大卖，Lisa折戟，Macintosh阻力重重，被赶出苹果，重回苹果，END。我试图将乔布斯真人带给社会的感动融入到电影的观影情绪里，但并不太奏效，电影缺了一些代入感。或许是库切的身体太壮脸太宽了的缘故，也或许是因为广电总局减掉了乔布斯和女友的1分钟激情戏。</p>

<p>走出Jobs，心里没有太多涟漪。世界倒是依旧的躁动——最近又迎来了找工作的季节。于是后面的节奏是，江湖上将流传着师兄师姐们的各种牛offer的传说，师弟师妹们各种仰慕，筹划着如何准备明年的面试，憧憬着明年的自己，以及抱怨着帝都魔都恶劣的生存条件和充沛的机遇并存的矛盾……充满着成王败寇的腥味，和纸醉金迷的浮躁。</p>

<p>理想和现实的纠缠从来就不曾停息，欲望的高低贵贱也是如此。</p>

<p>一场Jobs，告诉我们<code>connecting the dolts</code>的感动。大家所追寻的jobs，<code>dolts</code>在哪里？</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[biaobiaoqi的博客日志]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.me/blog/2013/09/01/blog-log/"/>
    <updated>2013-09-01T01:40:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.me/blog/2013/09/01/blog-log</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>鉴于友言的客服不搭理的态度和时而无法正常显示以及管理界面的难以使用，决定将评论系统切换到disqus上。</p>

<p>最近一直在更改博客的定制。就像一个人一样，产品也是由生命的，她的脚印就是她价值的体现。于是我萌生了将她的改变全部记录下来的想法，只恨没有在四个月前刚建起博客时就意识到这一点。</p>

<p>这就是本文的初衷了。</p>

<p>-- 2013/9/1</p>

<h2>历史</h2>

<ul>
<li><p>2013/4 octopress博客在github上成功搭建</p></li>
<li><p>2013/5 拟定了『首页』、『技术』、『生活』、『关于』的顶栏tag结构，增加了友言评论功能，jiathis分享功能，侧边栏的微博秀和豆瓣秀。</p></li>
<li><p>2013/7 侧边栏增加标签云，并增加了『标签云』顶栏tag。取消侧边栏微博秀。</p></li>
<li><p>2013/8 更换博客主题为whitelake。</p></li>
</ul>


<!--more-->


<ul>
<li><p>2013/9/1 取消友言评论功能，采用disqus评论系统。</p></li>
<li><p>2013/9/10 顶栏增加『推荐』，推荐我所收集的学习资源。</p></li>
<li><p>2013/9/12 将侧边栏的友情链接挪到『推荐』中。</p></li>
<li><p>2013/9/17 取消顶栏的『关于』选项卡；将侧边栏的『最近发表』替换为『关于』，简述自己的身份；替换侧边栏的『我的社区』内容为我的所有社区ID的链接。</p></li>
<li><p>2013/10/8 修改网站slogan：从『自由、共享、和平』到『追随自心·学徒』，这是从空泛的口号主意向更具体的生活层次的一个转变，意再提醒自己不要再纷杂的诱惑中迷失自我。</p></li>
<li><p>2013/10/8 顶栏增加『狂想』，位于『读书』之后，『标签云』之前，是跟『技术』、『生活』、『读书』并列的文章主题。回顾之前的时间，脑子里冒出的东西倒不少，一直没有整理和形成输出。希望『狂想』（idea）成为这样一片天地。有感于category的纵向切割文章做分类的方法比较死板，准备之后逐步迁移到完全使用tags标记文章的方法。</p></li>
<li><p>2013/10/14 修改网站slogon，修改关于的内容。</p></li>
<li><p>2013/10/17 修改侧边栏 『关于』，删除了『我的社区』，化繁为简，将更多信息迁移到about.me上。</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《俞敏洪口述》]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.me/blog/2013/07/07/yuminhong/"/>
    <updated>2013-07-07T23:53:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.me/blog/2013/07/07/yuminhong</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>质朴、诚恳和坚韧</h2>

<p>这本书是某次在Amazon上购书『满100送书一本』时挑的。放在抽屉里有段日子了。</p>

<p>一直挺崇拜俞敏洪老师。初次了解到他是高中的时候看的『赢在中国』，俞敏洪老师是嘉宾点评。而后混在考T的大流中去上了新东方的课程，几个老师讲得不错，比较可惜的是远离了老俞的时代。恰好前两天热映的『中国合伙人』，又把他拉回视野前沿。周日，趁着没心情码代码，忙里偷闲的读完了这本自传体的文字。</p>

<p>我不太喜欢读『活人』的传记。没有盖棺定论的事儿，或多或少掺杂些美华。但读这本书，却丝毫没有表现出浮夸，就像他的性格一般质朴、诚恳和坚韧。</p>

<p>或许在某些名人的传记里，永远不会看到他通过喝酒打通关系搞定了某个问题，而老俞有。书里多次的描述了他是怎样融入了这个『人情社会』。不可否认，他的本分和待人诚恳让他有人缘，这是他的优势。</p>

<p>他能在面对东方学校过河拆桥的举动下，沉住气，以和为贵，用合理的手段占据主动。</p>

<p>他能在北大读本科的阶段受众人嘲讽的环境下成长，不断学习，在毕业时，喊出『你们干十年成的我干二十年，你们二十年成的我干四十年。如果实在不行，我会保持心情愉快、身体健康，到八十岁以后把你们送走了我再走』。</p>

<p>凡此种种……</p>

<h2>世界观</h2>

<p>从每个成功的人的经历中，都能总结出数不清的箴言。成功的理由永远说不完。而这本书里，对我而言感触最深的无非是下面这些话：</p>

<blockquote><p>人生就是这样，你不受这个苦就会受那个苦。一个人如果从苦中能找到乐和幸福，那他就是幸运的。……我深刻的意识到什么也不做的痛苦比任何其他痛苦更加深刻，所以我一定要做事，做事的标准就是必须做对社会有好处的事情，以最大的努力在痛苦的世界中尽力而为。</p></blockquote>

<p>对我而言，这句话实在受用。我无法证明这些字在未来的时间里能对我造成的影响，却打在我最近几年来受困扰最多的点上。</p>

<p>乐观让人笑着面对生活。生活总归是有各种委屈、各种阻力，笑脸的背后，时常是受伤的心，区别在于受伤的心能埋得多深。我宁愿相信，乐观是因为能接受苦，能从苦中找到快乐，而不是没有苦。</p>

<p>时常的，我被不好的状态左右。那是种很奇怪的感觉，是面对压力的逃避、拖延，独自缩在没有人看得见的角落，在电脑屏幕前刷着网页，时间慢慢流走。然后心情越来越差，因为一事无成的颓废感。我是闲不下来的人。是的，『什么也不做的痛苦，比任何其他痛苦更加深刻』！</p>

<p>曾经在ASES的分享会上，听dd讲起过<a href="http://cuitianyi.com/blog/authentic-happiness-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/">『积极心理学』</a>。其中有个观点是：『享乐是心灵资本的消费，而心流中的满足则是心灵资本的投资』。简单的讲，创造价值的事情会让我得到心流的满足，而简单的娱乐则会消费这种满足感。或许当两者之差为负的时候，我就感受到了那种空虚和煎熬，不止什么都不做，还消费了更多。</p>

<p>正是对社会责任的追求，老俞没有沉浸再新东方的飞速发展中。对他而言，现在的新东方的经营一切都要权衡公司的利益和教育理念。虽然他的新东方充满了实用主义和人文情怀，虽然他能让新东方尽到企业的社会责任，但这依然不是他想要的。他正在筹划办私立高校，用他的教育理念，给中国的教育发展贡献力量。这是中国的希望。</p>

<p>最后，以老俞的一句话结尾：</p>

<blockquote><p>人生的苦难肯定是没有尽头的，人要做的是在苦难中奋发起来，做自己能够做的和应该做的事儿，这就是我的世界观。</p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[开篇]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.me/blog/2013/03/17/kai-pian/"/>
    <updated>2013-03-17T10:18:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.me/blog/2013/03/17/kai-pian</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>花了一下午时间，终于搭起了这个博客。</p>

<p>我会陆续将原来csdn博客中的内容筛选过来，将这个博客作为主博客。</p>

<p>github真是神器啊。感谢github，『感谢』tc最终没有封锁github，让我得以有机会搭建这个独立博客。</p>

<p>希望五年、十年、二十年过后，回过头来，依然能在这个博客中找到自己的脚印和梦想。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
