<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: life | Biaobiaoqi的博客]]></title>
  <link href="http://biaobiaoqi.github.com/tags/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://biaobiaoqi.github.com/"/>
  <updated>2013-08-02T02:25:55+08:00</updated>
  <id>http://biaobiaoqi.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Biaobiaoqi]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《俞敏洪口述》]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.github.com/blog/2013/07/07/yuminhong/"/>
    <updated>2013-07-07T23:53:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.github.com/blog/2013/07/07/yuminhong</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>质朴、诚恳和坚韧</h2>

<p>这本书是某次在Amazon上购书『满100送书一本』时挑的。放在抽屉里有段日子了。</p>

<p>一直挺崇拜俞敏洪老师。初次了解到他是高中的时候看的『赢在中国』，俞敏洪老师是嘉宾点评。而后混在考T的大流中去上了新东方的课程，几个老师讲得不错，比较可惜的是远离了老俞的时代。恰好前两天热映的『中国合伙人』，又把他拉回视野前沿。周日，趁着没心情码代码，忙里偷闲的读完了这本自传体的文字。</p>

<p>我不太喜欢读『活人』的传记。没有盖棺定论的事儿，或多或少掺杂些美华。但读这本书，却丝毫没有表现出浮夸，就像他的性格一般质朴、诚恳和坚韧。</p>

<p>或许在某些名人的传记里，永远不会看到他通过喝酒打通关系搞定了某个问题，而老俞有。书里多次的描述了他是怎样融入了这个『人情社会』。不可否认，他的本分和待人诚恳让他有人缘，这是他的优势。</p>

<p>他能在面对东方学校过河拆桥的举动下，沉住气，以和为贵，用合理的手段占据主动。</p>

<p>他能在北大读本科的阶段受众人嘲讽的环境下成长，不断学习，在毕业时，喊出『你们干十年成的我干二十年，你们二十年成的我干四十年。如果实在不行，我会保持心情愉快、身体健康，到八十岁以后把你们送走了我再走』。</p>

<p>凡此种种……</p>

<h2>世界观</h2>

<p>从每个成功的人的经历中，都能总结出数不清的箴言。成功的理由永远说不完。而这本书里，对我而言感触最深的无非是下面这些话：</p>

<blockquote><p>人生就是这样，你不受这个苦就会受那个苦。一个人如果从苦中能找到乐和幸福，那他就是幸运的。……我深刻的意识到什么也不做的痛苦比任何其他痛苦更加深刻，所以我一定要做事，做事的标准就是必须做对社会有好处的事情，以最大的努力在痛苦的世界中尽力而为。</p></blockquote>

<p>对我而言，这句话实在受用。我无法证明这些字在未来的时间里能对我造成的影响，却打在我最近几年来受困扰最多的点上。</p>

<p>乐观让人笑着面对生活。生活总归是有各种委屈、各种阻力，笑脸的背后，时常是受伤的心，区别在于受伤的心能埋得多深。我宁愿相信，乐观是因为能接受苦，能从苦中找到快乐，而不是没有苦。</p>

<p>时常的，我被不好的状态左右。那是种很奇怪的感觉，是面对压力的逃避、拖延，独自缩在没有人看得见的角落，在电脑屏幕前刷着网页，时间慢慢流走。然后心情越来越差，因为一事无成的颓废感。我是闲不下来的人。是的，『什么也不做的痛苦，比任何其他痛苦更加深刻』！</p>

<p>曾经在ASES的分享会上，听dd讲起过<a href="http://cuitianyi.com/blog/authentic-happiness-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/">『积极心理学』</a>。其中有个观点是：『享乐是心灵资本的消费，而心流中的满足则是心灵资本的投资』。简单的讲，创造价值的事情会让我得到心流的满足，而简单的娱乐则会消费这种满足感。或许当两者之差为负的时候，我就感受到了那种空虚和煎熬，不止什么都不做，还消费了更多。</p>

<p>正是对社会责任的追求，老俞没有沉浸再新东方的飞速发展中。对他而言，现在的新东方的经营一切都要权衡公司的利益和教育理念。虽然他的新东方充满了实用主义和人文情怀，虽然他能让新东方尽到企业的社会责任，但这依然不是他想要的。他正在筹划办私立高校，用他的教育理念，给中国的教育发展贡献力量。这是中国的希望。</p>

<p>最后，以老俞的一句话结尾：</p>

<blockquote><p>人生的苦难肯定是没有尽头的，人要做的是在苦难中奋发起来，做自己能够做的和应该做的事儿，这就是我的世界观。</p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[开篇]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.github.com/blog/2013/03/17/kai-pian/"/>
    <updated>2013-03-17T10:18:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.github.com/blog/2013/03/17/kai-pian</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>花了一下午时间，终于搭起了这个博客。</p>

<p>我会陆续将原来csdn博客中的内容筛选过来，将这个博客作为主博客。</p>

<p>github真是神器啊。感谢github，『感谢』tc最终没有封锁github，让我得以有机会搭建这个独立博客。</p>

<p>希望五年、十年、二十年过后，回过头来，依然能在这个博客中找到自己的脚印和梦想。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
