<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: 唠叨 | Biaobiaoqi的博客]]></title>
  <link href="http://biaobiaoqi.github.io/tags/lao-tao/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://biaobiaoqi.github.io/"/>
  <updated>2016-04-18T10:59:58+08:00</updated>
  <id>http://biaobiaoqi.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Biaobiaoqi]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[最近几天]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.github.io/blog/2014/05/23/recent-days/"/>
    <updated>2014-05-23T23:25:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.github.io/blog/2014/05/23/recent-days</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>再不写几篇技术博客，本站就彻底沦为个人心情垃圾桶了……在此之前，还是写写这些日子的生活吧LOL.</p>

<h2>病痛</h2>

<p>这个伤心<del>（让人开心）</del>的故事是这样开始的。4月底，忍耐了快两年的<code>蛀牙</code>，终于慢慢的被蛀空了，吃东西、喝凉水都疼，迫不得已去看医生。</p>

<p>看牙医的前一天晚上，发现全身起包，瘙痒难当。梦里醒来，模模糊糊的以为是饥渴的蚊子咬的，起床给全身抹了一遍六神，强忍着继续睡了。第二天，包不仅没消，还有疯长的趋势。在牙医的提点下，我又去挂了一个皮肤科，医生很淡然的告诉我这叫<code>过敏</code>。于是，在治疗蛀牙的同时，我又收获了几包抗过敏的药。</p>

<p>医生同时也告诉我，我的蛀牙已经烂到了神经，必须剔除全部神经，大概需要四五个疗程，隔周治疗一次。于是他开始打麻药钻神经了。我对麻药的药效很不敏感，总之我是能感受到那股钻心的疼痛的，咬咬牙忍了。</p>

<!--more-->


<p>过了两周，蛀牙的处理进行到后期了，拍牙片准备做牙套。拍片的时候又传来噩耗：<code>智齿横长阻生</code>，医生的建议是：为了避免它影响旁侧待补的蛀牙，拔掉它。于是，我又开起了拔智齿的线程。这颗智齿聪明的把自己埋在肉里，手术过程是：切开肉，敲碎半颗牙，拔出，缝上……手术过程在充分的麻醉下进行，并不疼。只是医生拿着锤子、凿子各路兵器敲敲打打的时候，脑子里感觉还是一阵阵轰鸣眩晕。疼的还属麻药消去的时间，只能吃流食，不能吃太热，不能吐口水……</p>

<p>还没有结束呢。前天下午觉得头痛不舒服，<code>感冒</code>了。我读书少，是个粗人，纯粹的觉得感冒这种小病，运动下就痊愈了吧，于是晚上一个人拿着篮球去投篮玩。久违的自己一个人练练球，可开心了。捡球的时候，<code>崴了脚</code>……去校医院包扎，正好开了感冒药。</p>

<p>下图就是积攒的各种各样的药片啦。</p>

<p><img src="http://biaobiaoqi.u.qiniudn.com/2014-05-22%2021.49.04.jpg?imageView/2/w/800/h/800" alt="药" /></p>

<h2>心疾</h2>

<p>身体的病，能治的去医院就好，不能治的暂时没碰到。倒是心理的焦躁很难察觉，当它肆意的蔓延开来时，已经留下了一个接一个烂坑等着你爬。这不才是现代人疏于应付的疾病么？最近的我就是一个很好的例子。</p>

<p><del>简单的讲，有时候觉得除了实验室的活儿，其他的事情我都还蛮感兴趣的。</del></p>

<p>客观的原因不提也罢，谁没几个不顺心，让不顺心搞得焦头烂额就是自己的责任了。主观原因则可以归结到自己的人生观、世界观、价值观，太大了也不方便展开。还是想想怎么解决吧。</p>

<p>对于有些人，<code>早起</code>情况能反应精神状态。我原以为我也是这样，于是经常企图用第二天早起来提升士气。后来才发现，我的精神状态指标其实不是早起，而是<code>晚睡</code>。</p>

<p>比如做<a href="http://chahaoyou.com/">查好友</a>iOS第一版的时候，每天夜里可以编码到凌晨4、5点。比如当我决定补充下算法基础时，写<a href="http://pat.zju.edu.cn/">PAT</a>和<a href="https://oj.leetcode.com/problems/">leetcode</a>也可以通宵。还有一些通宵，是在查自己感兴趣的资料，写有意思的文字和代码。</p>

<p>我对睡眠的驾驭应该远低于平均水平，年少轻狂的一度以此为荣。直到觉得身体有些力不从心。身体是革命的本钱，当身体告诉我不可以，那就绝无可能把晚睡本身作为健康精神状态的指标。其实，这些晚睡无非是那些感兴趣到让我无法自拔的事情在怂恿。</p>

<p>白天在公共场合，各方面因素推着人走，只有晚上独处时，才寻得那点自由。换句话讲，如果一定要说哪些事实能标志自己的精神状态，那就是晚上睡前在做什么了。说白了，也就是自己是不是在做着自己想做的事情。</p>

<p>不过，还是那句话，谁没几个不顺心。让不顺心流淌到全身的血液，那就是幼稚了。</p>

<h2>禁欲</h2>

<p>首先，不要想歪。</p>

<p>大二的某一天，突然想削减上人人的时间，将他们拿来做点更有意思的事情。几经注销、重新登入，成功的让自己养成了在悠闲地不知道做啥时也没了上人人的欲望。</p>

<p>这次，主角变成了<del>新浪</del>微薄。当我意识到一旦思维主动或被动的空闲下来，我就会不假思索的通过<code>cmd+tab(选中chrome) -&gt; cmd + t (打开新标签) -&gt; 输入w(自动补全为weibo.com) -&gt; enter</code>打开微薄页面时，我觉得是时候跟她说再见了。</p>

<p>禁言的头几天，作为思维停顿时的习惯性反射，打开微博的组合动作仍然时有发生。渐渐的就没了兴趣。除了黄海波被抓的时候看看最新的情况，隔三差五处理下艾特自己的内容，微薄淡出了自己的视野。</p>

<p>微薄禁言，似乎是个好的转变。不过触发自己转变的，想必也是比较糟糕的状态了。比如连连宵夜，比如晚上早早的跑回寝室玩耍，比如饭后闲逛网页根本停不下来……而且，也没见自己的士气有多好的提升。</p>

<p>说到底，禁欲不是为了禁谁，而是为了更好的做其他事情。没有后者，前者也只是短效的麻痹而已。</p>

<h2>做和坚持</h2>

<p>最近一段时间，终于完成了一个思维习惯的转变：以前总是事先安排、计划周全再实施，这样容易因兴趣的减退、外因的阻挠错过最好的时间窗口。现在我开始习惯于兴趣驱动，抛开科学的、完善的计划，着重做和坚持。</p>

<p>于是，坚持下来了半年多的健身计划。虽然每周只练两三次，运动量也就每次做做歇歇的半个小时，而且姿势未必标准（什么是标准？），还时常变换网上流传的各种招式，但小六块的腹肌还是能证明点成效了。</p>

<p>于是，因为和妹子都喜欢《夜空中最亮的星》这首歌，在没有乐理背景的条件下，花了一个月照着乐谱学会简单的弹唱。虽然到现在为止还会在扫弦时因按不住弦发出杂音。</p>

<p>Done is better than perfect.</p>

<h2>最后</h2>

<p>很庆幸深夜的现在，我还在码字……可以睡觉啦。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
