<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: 健康 | Biaobiaoqi的博客]]></title>
  <link href="http://biaobiaoqi.github.io/tags/jian-kang/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://biaobiaoqi.github.io/"/>
  <updated>2016-04-19T08:49:46+08:00</updated>
  <id>http://biaobiaoqi.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Biaobiaoqi]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[智能手环体验：UP24]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.github.io/blog/2014/05/08/jawbone-up24/"/>
    <updated>2014-05-08T09:44:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.github.io/blog/2014/05/08/jawbone-up24</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>背景</h2>

<p>穿戴式设备承载了物联网、大数据、健康、智能等各路当下或曾经的热门词汇，其风言风语已经飘荡了两年了。当前市面上比较流行的有国外的 jawbone up手环、NIKE的fuelband 和fitbit force手环等，国内也不乏类似产品，比如bong、咕咚等。</p>

<p>3月被网络各种消息吹得心痒痒，在同学的怂恿下，终于壮着胆从干瘪的口袋里挤出点钱入了一只 <a href="https://jawbone.com/up">jawbone up24</a>。用了两个月，于昨天二手出掉，原因下面会分析。首先介绍下我对外观和功能的认识。</p>

<!--more-->


<h2>外观</h2>

<p>我的是黑色款M号，宽松的搭在手腕上，自觉得颇具运动、休闲感，倒是被很多同学喷黑乎乎的一圈不知为何物。想想今年本命年，应该买条红色的才对，这也构成了我两个月后卖掉它的原因之一。</p>

<h2>功能体验</h2>

<p>手环本身只有一个控制按键，通过连续按下的次数来执行响应的功能。而数据展示则完全在手机端（没有网页版）。官方介绍的功能挺多的，我实际使用的也就那么几个。先说说自己觉得鸡肋的功能：</p>

<ul>
<li>食物摄入量：手动输入吃了哪些食物、喝了多少水，可以通过扫描二维码的方式输入。但我实在对这种繁琐的事情提不起兴趣。自己平时的饮食习惯都处于半失控状态，没心思再来打开应用输入。</li>
<li>特殊提醒：相当于一个事件闹钟。使用场景也比较窄，大多数情况下，手机闹钟就够了。</li>
<li>社交功能：让多个朋友一起加入一个团队比拼数据等，但是up手环比较小众，国内就更少了，要让社交产生效果，真的很难。毕竟硬件平台的普及相比软件成本、门槛都更高。</li>
<li>秒表：在跑步等运动时，可以用它来记录事件，但是还得打开手机查看，没有显示屏的劣势显现出来了。自己不怎么跑步，没怎么用过。</li>
<li>活动警告：设定每完成多少步就进行提醒，还可以在每天设定的时间推送运动摘要。用下来觉得挺烦的，各种提醒消息……</li>
</ul>


<p>下面是自己觉得不错的功能：</p>

<ul>
<li>记步：可以记录每天是否有行走到目标步数，以此获得成就感。</li>
<li>睡眠记录：睡眠模式中会通过肢体的活动程度来统计深浅睡眠时间等参数。不过需要手动切换睡眠模式，我碰到好几次睡前忘记切换到睡眠模式，于是丢失了当天的睡眠数据。</li>
<li>静默闹钟：在学校寝室，这种震动叫醒的方式不会对别人的睡眠造成太大影响，从这个角度来说很方便。</li>
<li>空闲提醒：设定时间长度，如果超过这个时间长度的静止，就会震动提醒。这个对于我这种长期坐在电脑前的工种意义重大。</li>
<li>小憩：可以设定小憩时间，或者让手环智能判断需要小憩的时间（需要用户给定一个范围），到点后会震动叫醒。中午在办公场所午睡，用手环震动叫醒还是很方便的。</li>
</ul>


<h2>总结</h2>

<p>购买之前，我查看了不少测评分析。自己对UP24的心理定位是：有助于健康保持的小闹钟。</p>

<p>实际上，它也几乎达到了这个要求，只是我自己不争气，维护健康生活作息的意识在新鲜感退去以后也渐渐消散了。加上自己对黑色的外形也越来越不感冒，从最初每天时常查看数据，到后来一个星期也没看一眼手机应用，最终还是将它卖掉了。</p>

<p>市场上唱衰智能手环的声音不少，最近的时间里，听闻fitbit已经停产Force了，原因是大约有1%的用户反映佩带手环后皮肤过敏（原本还想试试Force的，只能作罢），而Nike则宣布不再专注于硬件研发，转而跟苹果合作，注重软件层面。经过两代产品的迭代，UP24相比UP和UP2要成熟不少，至少没像UP2那样高频的出故障。</p>

<p>Jawbone还在撑着它的小众市场，但它跟其他竞争对手面临的最大的问题一样，如何聚拢用户感兴趣的功能，如何留住用户。</p>

<p>传闻将于年底发布的iWatch或许值得关注。作为穿戴式设备，它背后有足够强大的苹果用户网支撑，相比Google Glass，它更贴合当下用户的生活场景，而且苹果的产品线从来是互为增益极具粘性。已经等不及了呢 =)</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
