<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: summary | Biaobiaoqi的博客]]></title>
  <link href="http://biaobiaoqi.github.com/tags/summary/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://biaobiaoqi.github.com/"/>
  <updated>2013-08-28T01:19:23+08:00</updated>
  <id>http://biaobiaoqi.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Biaobiaoqi]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[再见，Seeme]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.github.com/blog/2013/04/07/goodbye-seeme/"/>
    <updated>2013-04-07T23:26:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.github.com/blog/2013/04/07/goodbye-seeme</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>过年算是仪式感最强的节日之一了。不想将过年作为成熟的时间节点，因为生命总是在时间里沉淀。但社会的周期运作确确实实的依着四季来过度，于是总有些决定、变化需要在此执行和接受。真诚的向过去的一切道一声感谢。</p>

<!--more-->


<h2>半年小结</h2>

<p>2012年的7月份下旬，XB学长联系了我。那时候我有半吊子的iOS开发经验。因为对ITP早有耳闻，而自己也对创业一直有着一些念想，在没有对Seeme的团队和产品做深入的了解的情况下，我加入了。这也意味着，实验室那头的内容被暂时搁置。</p>

<p>查好友iOS版本的开发周期很急，临危受命，我和几乎同时加入的没有ios开发经验的乐乐简单的认识后，就开始了编码。有android的版本作为原型，我们依照着“功能-交互-UI”的原则，开始了没日没夜的开发。9月份开学后，我们两从全职转型为兼职，9月下旬，正式在appstore发布了查好友的iOS v1.0。在我看来，那是最刺激的一段时间了，我和LL共同摸索着前进，看着开发进度条一天天向满状态增进，时而掉进坑里，也挣扎着爬起，别无他念，Done is better than perfect.</p>

<p>发版后几天的休息时间，我满怀着对技术实现的热情，琢磨着经验总结和未来的开发规划。遗憾的是，这些想法在之后的时间里并没有被自己重视，也没有很好的向其他人传递。它们从项目初期的疯狂建设中被勾起，又在项目开展的紧锣密鼓和实验室任务的双重压力下被遗忘。</p>

<p><img src="http://g.hiphotos.baidu.com/baike/c%3DbaikeA2%2C10%2C95/sign=b5413922fc039245b5b5b65eeeffc183/30adcbef76094b36da20d402a3cc7cd98c1001e93801bd93.jpg"></p>

<p>忙碌的时间过的很快，从2012年10月开始，到2013年的1月底，我们给查好友iOS版本加入了不少的新功能，比如公共组织通讯录、消息盒子（包括联系人更新、活动提醒和生日提醒）、应用分享、群发短信等，也发布了两个定制版的app到appstore。也是在这忙碌的几个月间，我的思想开始从最初的团队合作的“蜜月期”，渐渐过度到了一个新的阶段。</p>

<p>在这半年时间里，每个阶段，我们都在挑战自我。大家都有太多的优点让我学习。LL的认真负责、XX的敏捷，LY的乐观，RL的积极和对产品的探求，RK从技术角度对产品的感知，XK对设计的见解，更不用说XB学长一肩挑起的团队的运营、详实的数据分析，LP哥思维的缜密、理性，LP和YY学长在会议上思想的碰撞，YY学长对大局观的把控。也是Seemed团队带来的资源，让我有幸见识到LD的风采，思维的发散、活跃以及对产品的把控，见识到CJL大哥在面对实际应用场景时对框架设计的精准。</p>

<p>能够在这个凝聚而内省的团队里成长，我倍感荣幸。</p>

<p>所有的这些经历让我切切实实的了解到一个商业级的产品从设计到运营的不易，以及知识技能的学习和其应用之间微妙的trade-off。</p>

<h2>转折</h2>

<p>每个人的成长过程都充满着无数的选择。是对自我价值实现的追求，让我半年前抓住了机会，加入了Seeme。12月中旬，也是同样的原因，让我开始犹豫。我开始反思自己所做的是不是自己真正所想要的。如果是，那么我会毫不犹豫的走下去；如果不是，那么为什么我会在当前的位置，又如何改变。这两个月，我一直在寻找答案。</p>

<p>主观的看，我渐渐清晰了我的理想：藉由网络对信息分享自由的促进，将人类社会向自由平等推进。听起来有些黑客精神，有些狂妄，不过既然是理想，就不需要太靠谱。另一方面，我希望是做一个对用户负责的开发者，不论用什么开发语言，什么平台。我渴望挑战，虽然现在的技术能力并没有什么优势，但这不是理由，我需要时间。</p>

<p>客观上，首先，虽然我认为技术只是手段，但自己的技术能力并没有达到应用自如的高度。边干边学会将自己抛向了一个充满着更多不确定性的空间，这是现阶段的我所不希望接受的。坦率的说，我更希望在研究生的两年里以一种更有效率、更有针对性的方式学习和提升。</p>

<p>其次，虽然自己做事有一定的主动性，但由于种种原因，一直以来也没在团队中发挥出足够的执行力，来带动大家更高效的调整好自身进步和产品进度之间的平衡。从这个角度而言，我本身也是不适合目前的团队的。</p>

<p>记得刚开始接触团队的时候，我曾经对YY学长说过，“既是对自己负责，也是对团队负责，我无法保证自己在团队的贡献时间”。现在的状况也是如此。我想，我的情况已经不适合Seeme团队的健康成长。既然双方都无法有所助益，理智告诉我，是时候离开了。     </p>

<p>我享受半年来大家的一起奋斗，享受共同构建的产品中一批批用户数据流入的成就感，享受跟优秀的大家合作所激发的自己的斗志。</p>

<p>最后，感谢YY学长，让我接触到了产品从需求到设计、到实现的过程，让我了解到一个IT人对行业所应具有的的触觉和热情，让我学习到要认真的对待每一件事；感谢PG，让我见识到一个冷静理性的思维所能带来的力量；感谢XB学长，让我了解了运营产品过程的复杂，是你将我介绍到团队中，这是一切的引子；感谢XX，我一直在学习你的雷厉风行；感谢LL，你的诚恳和踏实让我自叹不如；感谢XK，见面不多，但合作一直很愉快；感谢RL，你的积极主动也一直感染者我；感谢LY和RK童鞋，合作不多，却很上心。</p>

<p>真心的祝Seeme团队继续壮大，在移动互联网圈子里闯出一片天地。</p>

<p>再见了，半年多的奋斗，承载的梦想和远方。</p>

<p>再见，Seeme。</p>

<hr />

<p>2013/02</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
