<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: think | Biaobiaoqi的博客]]></title>
  <link href="http://biaobiaoqi.github.com/tags/think/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://biaobiaoqi.github.com/"/>
  <updated>2013-07-05T02:13:39+08:00</updated>
  <id>http://biaobiaoqi.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Biaobiaoqi]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于毕业季照片分享的思考]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.github.com/blog/2013/05/25/some-ideas-about-using-bt-protocol-to-sync/"/>
    <updated>2013-05-25T22:47:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.github.com/blog/2013/05/25/some-ideas-about-using-bt-protocol-to-sync</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>背景</h2>

<p>毕业季到了，女朋友跟班里同学们一起拍了很多照片。由于照片分散在不同的人的手机、相机里，她也无法立即给我传来她的照片。这个情景一年前我也遇到过，只是当时自己比较忙，加上考虑着还会在本校读研，也没太在意毕业季照片的手机这一需求，以至于到现在我的电脑里甚至没有一张我穿学士服的照片:-=。而现在，当我想看看gf的照片时，这个需求横亘在我面前，让我特别的想解决掉它。</p>

<p>让我们从事实出发，理清问题的思路。</p>

<h2>需求的产生</h2>

<p>大学生拍毕业季照的现状：</p>

<ul>
<li>1.大学生在毕业季拍照留念是刚需，几乎平日爱拍照、不爱拍照的所有人都会参与其中。</li>
<li>2.拍照一般以小团体为基本单元进行。多是班级、社团这种常见的凝聚力较强的团体。</li>
<li>3.随着科技的发展和生活水平的提高，越来越多的人具备了拍出高质量照片的设备和实力。</li>
</ul>


<p>由于这种以小团体为单位的照片的大量产生，每个团体中的照片会交叉散落在较多人手中。在这种分散的格局面前，单独挑选出自己的照片并保存的成本巨大，直接导致了大家最终需求的统一：</p>

<ul>
<li>将所有的照片分发到所有人手中。</li>
</ul>


<h2>原有解决方案</h2>

<p>现有的解决方案主要方案归纳为如下四种：</p>

<ul>
<li><p>1.用移动硬盘等设备人力拷贝</p>

<p>  这种方式太过古老和原始，缺点费时费力。</p></li>
<li><p>2.使用公邮、网盘、QQ群共享等方式统一上传、下载</p>

<p>  主要缺点是外网网速限制；另外，网速的限制让用户上传和下载的门槛变高，影响了上传积极性，如果有人迟迟不上传，最终下载完整数据的时间也会一直拖延，带来消极的体验；如果注册一次性账号，这也不见得是环保的行为（或许这想法有点数据洁癖吧>&lt;），如果使用非一次性账号，那么权限管理将比较头疼。</p></li>
<li><p>3.使用内网BT资源站分别打包上传、下载</p>

<p>  优点是利用了内网网速的优势。缺点是每个人都打包做种，会让资源分散的很厉害，难于汇集。且做种等步骤对于部分用户而言，有操作门槛。</p></li>
<li><p>4.先使用1中方法，统一手机照片数据，然后按照2或3的方法发布数据</p>

<p>  这大概是最靠谱的方式了，缺点集中在需要有人费时费力的手机数据上。当然，如果班里有一个任劳任怨的好班长，这个问题就解决了。</p></li>
</ul>


<h4>总结：</h4>

<p>对于一个懒人而言，现有的解决方案都是蹩脚的。这些解决方案都不约而同的希望首先将数据聚合到一个外部空间中，然后再统一的分发给大家。这个步骤必要吗？实际上，我们只是需要每个人都方便、快捷的获得所有照片。</p>

<h2>一个简单的设计</h2>

<p>我将问题抽象为：</p>

<ul>
<li>完整的数据分散在10至20个数据拥有者手中，需要通过一定手段，让每个个体都不重复的拥有完整的数据。</li>
</ul>


<p>由于外网网速的限制，基于校园内网建立的工具就有了天然的优势。但如果使用内网，就不得不抛弃各大公司免费提供的邮箱存储空间、网盘存储空间。而校内的资源是有限的，没有自己的服务器，没有足够的空间存储大家的数据，这也就迫使我们考虑到了p2p的系统架构。于是，有了这样的解决方案，设定代号为BBT：</p>

<ul>
<li>PC机安装BBT工具软件后，可以设定<code>共享目录</code>和对应的<code>分享ID</code></li>
<li>放入特定<code>共享目录</code>的文件，将使用基于p2p同步的方式，在拥有相同的<code>分享ID</code>的<code>共享目录</code>间同步数据，目的是让所有人都获得到每个人的数据</li>
</ul>


<p>在跟阿豪童鞋的交流中，他建议为了进一步简化用户操作，可以尝试这样一种体验方式：</p>

<ul>
<li>班级内所有人在同一个链接下载工具软件。保证这一链接下载的软件能互相通信，实现数据同步。这杨就节省了用户自己设定相同的<code>分享ID</code>的流程，而将这一过程转移到班长请求下载链接的过程中。</li>
</ul>


<p>确实够简洁，很赞，实现成本还需要调研。</p>

<h6>BitTorrent Sync</h6>

<p>在构思的过程中，突然想起前几天在start up news上看到了一个基于BT协议的同步软件<a href="http://labs.bittorrent.com/experiments/sync.html">BitTorrent Sync</a>。</p>

<p><img src="http://labs.bittorrent.com/img/wide/sync.png" title="BitTorrent Sync" alt="BitTorrent Sync" /></p>

<p>它的实现方式大概是我们所需要的。可惜的是，由于它的功能全面，界面略显复杂。而同时，它并没有开放二次开发接口。</p>

<p>或许我需要自己搭建一个p2p的系统？</p>

<h6>PS:</h6>

<p>BT的优势，在于利用了所有节点的存储和传输能力，节点数量越多，下载越快</p>

<p>BitTorrent  Sync的优势，则在于能动态的集合分散在不同节点中的数据</p>

<p>感觉这种去中心化的分布式系统，前景大大的有啊;)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《程序员的思维修炼》]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.github.com/blog/2013/05/22/pragmatic-thinking-and-learning-refactor-your-wetware/"/>
    <updated>2013-05-22T01:14:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.github.com/blog/2013/05/22/pragmatic-thinking-and-learning-refactor-your-wetware</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>别鄙视方法论</h3>

<p>曾经很长时间里，我这么认为：方法论的东西没什么实际的用处，不过是其他人按照自己的喜好来处理事物的途径而已，何必照着他人的思路。比如，作为一只不靠谱的程序猴子，在一些偏颇的思维习惯的影响下，我甚至对许多图形化的东西比较反感，自以为文本信息已经足以表达清楚事实且更有效率，从而本能的回避能造成视觉冲击的事物。直到后来，发现自己每每定下的计划都无法完整实施，自然也是没有收到预期的效果。我开始关注到方法本身是否合理，寻找那把平衡效率和体验的钥匙。</p>

<p>这本书给出了一个很好的答案。</p>

<p>虽然标题上赫然是“程序员”几个大字，但其实并没有这么局限。这是一本谈论思维习惯的书，对所有想了解大脑认知过程以更好的发觉其潜能的读者而言，都是可以参考的。虽然自己只是看完了这本书，而没有长期实践的效果证明，但从以往的经验来看，它的观点总能让我信服。</p>

<!--more-->


<p>下面是我印象最深刻的观点的总结：</p>

<h2>德雷福斯模型（Dreyfus）</h2>

<p>技能获取领域的模型。这个模型针对于某个技能而言，是一个情景模型。他将技能的掌握分为5个阶段：</p>

<ul>
<li>新手 -> 高级新手 -> 胜任者 -> 精通者 -> 专家</li>
</ul>


<p>新手和专家最主要的区别在于【直觉】：新手需要与情景无关的规则让他们高效工作，而专家则相反，他们更多的使用【情景】相关的直觉。（我不觉得需要记住所有这五个阶段，只需要知道，这是一个不断积累知识、培养思维习惯的过程。）</p>

<h2>认识大脑</h2>

<p>大脑的配置是双CPU，单主机总线的。</p>

<ul>
<li>线性模式的L（左脑）：主要负责线性、【逻辑思维】和【语言处理】。它按部就班的处理指令，相对缓慢，使用了大脑中较少的一部分资源。</li>
<li>富模式的R（右脑）：大脑的Google，负责搜索、模式匹配。它是异步执行的，【非理性】的。可能某个想法几天后才突然跳出来。它不做任何语言处理，这意味着它的结果也不是语言能表达的。它的处理只能邀请，不能强制命令 。我们可以时常记录各种想法，让它运转，以激发它的活跃状态。</li>
</ul>


<p>这两个CPU共享通过内存核心的总线（意识），每次只有一个CPU可以访问内存。</p>

<p>值得注意的是，积极的情感对学习和创造性思维非常关键。处于“高兴”的状态可以扩展你的思维过程，激活更多的大脑物质。</p>

<p>理解了大脑的工作模式，以及它们的不同和对实际思考能力的作用，就大概知道了平时应该怎么使用它对自己而言更有效。</p>

<h2>充分利用右脑</h2>

<p>需要强调R的功能，因为它关系着【直觉】，而这正是成为专家的必经之路。</p>

<ul>
<li><p>多感官的输入，能获得更高的效率。比如软件工程中使用CRC卡片做设计，或者使用积木、乐高玩具做架构设计。</p></li>
<li><p>大脑善于适应变化的环境。因此，要定期改变环境，满足你的大脑。任何一种感官的参与都可能是有益的。（当年还强迫自己不间断的工作，既累又不讨好>&lt;…）</p></li>
<li><p>在学习技能时，可以用R型探路，掌握全局，而后用L型紧跟，两者配合好。（举例参见读书的SQ3R方法）</p></li>
<li><p>隐喻是一种激发创造力的强大技能，它能很好的沟通好L和R型处理能力。幽默感正是这种从不同的想法中创造新奇的联系的方式，幽默感可以建立更强大的隐喻。</p></li>
<li><p>大脑在处理不同的输入时，差别并不大。记忆不是永远不变的，每次提取记忆，也会重构记忆。我们可以通过提供给自己有益的暗示，来促进自身进步。</p></li>
<li><p>一切输入都会被存储。如果被存储的事物之间有好的区分度， 那就更容易在查询时被检索到。举个编程的例子，源代码的阅读次数远远多于它的编写次数，所以通常应该花更多功夫把代码变得适合阅读，让代码风格和注释更易于阅读，会事半功倍。</p></li>
<li><p>晨写和无目的的散步这种方式，能活跃右脑，增加R型工作的机会。</p></li>
</ul>


<h2>调试大脑</h2>

<p>大脑有一些固有的偏见，比如自以为是。我们需要对这些点予以关注。</p>

<ul>
<li><p>每个人个性倾向不同，处理事儿的方式也不相同。（推荐<a href="http://www.apesk.com/mbti/">MBTI测试</a>，这里是我的<a href="http://biaobiaoqi.me/blog/2013/05/12/mbti-test/">测试结果</a>。）</p></li>
<li><p>重要的是要认识到：在某种情况下，别人的反应行为和你所设想的不一样时，他们并不是疯了、懒惰或者非常难以相处。你也不是。</p></li>
<li><p>遇到问题，深呼吸，包托变味的空气。深深吸气。数到十。记住你是高级动物。让蜥蜴式的相应过去，请新大脑皮层来处理问题。</p></li>
<li><p>既然性格和技能水平各异，可能奖励措施也应该各式各样才对。否则奖励反而让获奖人感到不自在。</p></li>
<li><p>大脑会偷懒，很多时候，我们的看法是基于预测的。</p></li>
</ul>


<h2>主动学习</h2>

<h5>SMART方法</h5>

<p>学习过程中，使用目标激励的方式会很有效（早年自己没目标，还老找借口说没目标自己也会不断努力的…汗颜）遵循SMART方法（这么多条，没必要全记住，核心就在用目标激励前进）：</p>

<ul>
<li>Specific：将目标具体化</li>
<li>Measurable：让目标能度量</li>
<li>Achievable：目标不能是空想，要能够实现</li>
<li>Relevant：要与自己足够相关，才能更大化其效益</li>
<li>Time-boxed：时间上可控，有最后期限</li>
</ul>


<h5>学习方式分类</h5>

<p>每个人对学习方式的敏感度不一样，学习者分三类：</p>

<ul>
<li>视觉型：需要看到学习资料和老师，对图片，图表，老师的肢体语言和面部表情敏感。</li>
<li>听觉型：需要听到学习材料，对讲座、研讨会、播客敏感</li>
<li>动觉型：通过活动和触摸来学习，需要亲身感受来学习材料</li>
</ul>


<p>每个人都有自己的默认属性，比如倾向于视觉型或者其他。有时候，尝试不同的学习类型，或许会带来灵感。</p>

<h5>SQ3R</h5>

<p>书面指令的传递一般是最无效的，大脑处理语言相关部分很小，除此以外，大脑整个剩余部分都不懂语言。常规的阅读方式效率很低，这里推荐一种主动阅读方式，大家可以按需参考。</p>

<p>SQ3R主动看书法：</p>

<ul>
<li><ol>
<li>调查（Survey）：扫描目录和每章总结，得出总体看法。</li>
</ol>
</li>
<li><ol>
<li>问题（Question）：记录所有问题</li>
</ol>
</li>
<li><ol>
<li>阅读（Read）：阅读内容</li>
</ol>
</li>
<li><ol>
<li>复述（Recite）：总结</li>
</ol>
</li>
<li><ol>
<li>回顾（Review）：重读，拓展笔记，与同事讨论。</li>
</ol>
</li>
</ul>


<h5>思维导图</h5>

<p>思维导图是一种图表，显示各个主题和它们之间的关系。</p>

<ul>
<li><p>思维导图的颜色信息、形状信息大大增加了表达的丰富性，让人更容易接受，易于理解。</p></li>
<li><p>多次迭代思维导图图，可以充分利用起R型的思维。</p></li>
<li><p>当陷入没有明确思路的混沌状态时，思维导图有助于理清思路，指引方向。</p></li>
<li><p>另外，跟思维导图一样，记录文档也是不错的选择。或许文档不会有人看，但记录的过程，能促进思考。</p></li>
</ul>


<h2>经验</h2>

<ul>
<li><p>在最后期限面前，对L型活动可能有激励，但对R型活动是一种灾难。压力扼杀了认知。</p></li>
<li><p>我们是天生的模仿者，如果身边的人技能水平高，那么我们一般会潜移默化的向他们学习，继而提高自身水平。</p></li>
<li><p>语言描述不是一个最好的教学方式。人脑只有很少计算资源在做语言处理。用更多形象的，比如声音、图形、动过可以更好的促进学习。</p></li>
</ul>


<h2>注意力</h2>

<p>保持注意力的三点：</p>

<ul>
<li>1.学会安抚喋喋不休的L型思维。</li>
<li>2.主动在前进中思考和增强思想，即使是不成熟的。</li>
<li>3.明确情景切换的昂贵代价，尽可能避免。</li>
</ul>


<p>注意力修炼：冥想</p>

<ul>
<li>寻找一个安静的地方，舒适、清醒的坐着，挺直背</li>
<li>闭上眼睛，集中注意力到呼吸上</li>
<li>注意呼吸节奏，不要试图改变它，只是感觉。不要与自己交谈。每当发现自己在思考一些问题或与自己交谈，及时抛弃这些想法，轻轻将注意力回到呼吸上。</li>
</ul>


<p>查邮件等会打扰工作状态，这种打扰，会让之后的二十分钟甚至更长无法进入工作状态。这是一种情景切换，大脑不善于情景切换。</p>

<h2>超越专家</h2>

<p>做到有效的改变很难。以前的习惯依然存在在大脑里。当回到某个旧习惯时，不用懊恼。承认它，大脑就是这样工作的。当意识到它的出现时，重新回到正确的道路上去。</p>

<p>即使成为专家，也要意识到局限性：可能创新不足，过于相信意识等。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《Facebook效应》]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.github.com/blog/2013/05/21/the-facebook-effect/"/>
    <updated>2013-05-21T00:23:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.github.com/blog/2013/05/21/the-facebook-effect</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>前两年风靡了一阵子的电影《社交网络》毕竟是电影，一种艺术的方式的表达。虽然无法完全的印证《Facebook效应》一书中记载的正确性，但其细节足以给人启示。</p>

<p>电影中，主人公炫酷的人生经历能催生观者产生极强的代入感，不少同学看后可能就会想着自己在寝室特立独行的捣鼓几下，也来做出个震惊世界的产品。且慢。细读本书，就会了解到，成功并非像电影中所描述的那么轻松愉快和力所能及。</p>

<p>以下是我的一些总结。</p>

<!--more-->


<h2>团队</h2>

<p>先来看看扎克伯格的经历。</p>

<blockquote><p>“他几乎赢得了在高中时期能得到的所有荣誉和奖项，获奖科目中有数学、天文学、物理学甚至是古典文学，还是击剑队队长和最有价值队员，能读写发育、希伯来语、拉丁语和古希腊语”</p>

<p>“扎克伯格就读的飞利浦爱思特中学是一所精英云集的高中，哪里的学生能进入常春藤联盟的任何一所高等学府”</p>

<p>“扎克伯格不断创造出一些在网上运行的小程序，其中又一个能帮助他快速强记‘高古斯都时代的艺术’的考试内容”</p>

<p>“扎克伯格如今这样说，‘那一年我做了12个项目。当然，那个项目都不是我全权负责的‘，他说，大多数都是关于’发现人们如何通过相互参照建立联系‘’”。</p></blockquote>

<p>而之后的TheFacebook，也并非一蹴而就的发展为如今的Facebook，它的想法来自于当时常春藤名校之间关于在线花名册、照片的需求以及对社交、分享的一直以来的思考，而非电影中几杯啤酒、几个小时的facemesh。实际上，扎克伯格也并非孤注一掷。一直到2004年夏天之前，他还只是将飞速发展的Facebook当做自己经手的一个项目，以规避自己所投入中存在的风险，他同时又与另一个天才程序员合作了另外一个项目wirehog，甚至为它成立了公司，直到试运行失败后才收手。</p>

<p>另外，扎克伯格的各路圈子的朋友中不乏IT界精英，他们有着高智商，良好的教育背景或者传奇的过往经历和远大理想。他们可能在中学时就已经写出影响行业圈的软件，可能有各行业经营公司的职业背景、经历，可能精通文史、商业哲学。记得以前被老师告知了一句话，“一个人的收入约等于最亲密的六个朋友的收入的平均值”。可能扎克伯格做不到这一点了，他会是最高的吧=。=</p>

<h2>扎克伯格的性格</h2>

<ul>
<li>冷静、不善公开与人对抗</li>
</ul>


<p>成功者都是偏执的。扎克伯格不易动感情，热切他很少显露出情绪。这种表面平和的独特个人魅力，是他吸引人才投靠他的一个关键因素，同时也使人们对他恼火的一重要原因。</p>

<ul>
<li>扎克伯格善于听取各方面意见，然后做出自己的结论</li>
</ul>


<p>在Facebook发展到06年时，扎克伯格的角色开始发生变化，但他似乎没有控制好这个变化。在前期为他招揽人才的罗宾说“公司高管们的士气正在跌落，流言满天飞，而马克没有对任何人说明真正发生着什么。管理团队几乎准备要把扎克伯格拉下马”。这引起了罗宾的不满。扎克伯格对待罗宾的指责时，并没有抵触，而是欣然接受。这种气魄是他对产品本身追求大过对虚荣的提现。他善于倾听，吸取意见。他顺利的转变了CEO的角色。</p>

<ul>
<li>理想远大，目标明确</li>
</ul>


<p>他对Facebook的决策，从来都是为了让它在之后成为更伟大的产品，而不是为了一时的利益。因此一直以来都排斥一般形式的广告。他也一直坚持着对公司的控制权，让一切在他的掌握之下。</p>

<ul>
<li>坚韧</li>
</ul>


<p>大部分人会给自己设定里程碑，达到里程碑后，会稍作休息，从而获得征服感和满足感。扎克伯格不会。这大概是他的天赋吧。正常人就不要效仿了，反而会拖垮效率的。</p>

<h2>产品的演变</h2>

<p>Facebook的发展过程中，并非是一直特立独行。与此同时的互联网世界，在社交范围内的公司也是层出不穷，不乏竞争对手。但经过不断的产品迭代创新，Facebook达到了目前的高度。</p>

<ul>
<li>1.图片分享</li>
</ul>


<p>曾在Facebook上尝试wirehog，一个多媒体分享工具，没有成功。之后，当发现用户对更换主页图片感兴趣后，Facebook准备开发新的图片分享功能。而为了与挖掘出社交的能力，考虑到了以图片中的人名来设置标签，并相应的给标记的人发送消息通知。这是扎克伯格的理想中重要的一环，他以越来越广泛的理论来阐释了社交的意义。</p>

<ul>
<li>2.动态新闻</li>
</ul>


<p> 创造的是一种订阅朋友信息的方式，先例是RSS（简易信息聚合）。</p>

<ul>
<li>3.开发注册到所有用户</li>
</ul>


<p>经过对全社会开发注册和动态新闻的两件事情的领导之后，扎克伯格作为一个领袖的声望在Facebook腾云直上。</p>

<ul>
<li>4.应用平台。</li>
</ul>


<p>成为其他应用程序在上面运行的软件平台是软件技术一行最为光荣的终极目标。Facebook有着自传播力，这是平台的优势。</p>

<ul>
<li>5.定制式的广告系统</li>
</ul>


<p>精准的广告。相比Google按需求搜索广告，Facebook则是希望利用人际关系网，为用户产生需求，让用户找到自己所想要的东西。桑德伯格的到来，让Facebook建立起了合理的商业模式。</p>

<ul>
<li>6.翻译</li>
</ul>


<p>利用用户产生翻译内容的自动化翻译工具。在世界扩张。</p>

<ul>
<li>7.Facebook联谊会</li>
</ul>


<p>授权其他网站调用Facebook的资料等</p>

<ul>
<li>8.twitter迅速发展</li>
</ul>


<p>twitter迅速发展对Facebook形成了压力。Facebook为此进行了改版。改版被不少用户反对，扎克伯格提出了公平投票的方式来决定。他把用户视作公民。</p>

<ul>
<li>9.开放信息流API。</li>
</ul>


<p>Facebook不怕流量因此被分流，他们希望Facebook成为一个基础架构。</p>

<h2>初期发展</h2>

<p>初期发展中，Facebook的团队也会犯严重的错误，比如源代码被开放给所有用户，比如广告导引错误。但相信那种自由状态下的发展，是足够<strong>高效</strong>的。</p>

<blockquote><p>马克安德森支持扎克伯格：“一个快速成长的公司，是没有办法可以一直做出正确的决定的。更好的办法是，快速修正不可避免的错误决定。”</p></blockquote>

<p>虽然王淮描述工程师文化时说道，需要重复两遍以上的事儿，Facebook都会开发出工具去自动化的实现。个人推论，这更多的是在公司获得千万投资，开始扩招员工以后的事情。在初期的发展阶段，即使是牛逼如扎克伯格、莫斯科为茨的人，也被快速发展的步伐所牵制。而当员工数量达到一定规模，有了足够多的人才后，才开始逐步形成了现在的Facebook的工程师文化。</p>

<h2>市场</h2>

<p>大学生市场是一块宝地。</p>

<p>大学生们不看电视，不看报纸，而他们将迎来第一张信用卡，第一个银行账户等等。名校更是拥有强大的号召力，优越感。早期Facebook发展时，没有对外开放，将各个学校一一增加到可注册用户范围内，用一种自己可以把控的节奏，维持了发展的平衡。避免了飞速发展带来的服务器端的巨大压力。</p>

<h2>Facebook的定位</h2>

<p>社交需求的理论基础是馈赠型经济。更多介绍，参见<a href="http://biaobiaoqi.me/blog/2013/05/13/free-the-bit-economics/">《免费》中关于非货币市场章节描述</a></p>

<p>扎克伯格的梦想是赋予每个人权利，对于他自己来说，Facebook能解决的最重要的问题就是给人们提供工具，让他们更好的交流。</p>

<p>Facebook建立在一个激进的社会假说下，即认为现代社会在不可避免的逐步超公开透明的方向发展。扎克伯格说“这个世界的透明程度将不会再允许一个人拥有双重身份。换句话说，即使你希望把私生活和职场分开，你也不可能做到，因为关于你的信息正在互联网和其他各个地方传播。”</p>

<p>Facebook希望最终成为一个基础架构。Facebook只是其用户集体行动的表征，除此之外，它什么都不是，Facebook上会发生什么完全取决于用户兴趣所在。但扎克伯格对无聊的应用感到失望，那确实很多用户的真实需求。</p>

<p>Facebook不是浪费时间，而是帮助人们理解他们身边的世界。扎克伯格不希望人们太粘Facebook，希望他们多花时间去找朋友，与他人交流互动。<em>所以Facebook的界面是中性的，没有表现出态度</em>。</p>

<p>有管理学家如是评价“历史上只有两个基本方法去集中和扩散人们的才能，它们就是<em>官阶体制</em>和<em>市场</em>。而在最近十年，增加了第三个——网络，他让我们能够协同工作对付一些棘手的问题，但也削弱了掌权者的力量，通常只有掌权者可以决定谁可以知道什么。”</p>

<h2>Facebook vs  Google：</h2>

<ul>
<li>Google是针对于数据的，认为整合全世界的数据是最重要的事情，而Facebook是针对于人的。</li>
<li>Google会收集到所有数据，而Facebook是在用户乐于分享的前提下，自己上传数据</li>
<li>Google：不作恶；Facebook ：别因为赚钱而做差劲的事儿。</li>
</ul>


<h2>争议：</h2>

<ul>
<li><p>在可靠的控制个人信息的愿望与不经意间的社会沟通之间，很可能存在着不可协调的矛盾。</p></li>
<li><p>Facebook应该鼓励用户纰漏多少个人信息。有关这个话题的讨论一直贯穿了公司的整个发展历程。</p></li>
<li><p>身份识别系统可能妨碍公民的自由。</p></li>
<li><p>Facebook为何有权利拥有大家的真实身份。</p></li>
<li><p>当Facebook打通了支付渠道，成为一个全球化的经济体，银行不高兴了</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《免费》]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.github.com/blog/2013/05/13/free-the-bit-economics/"/>
    <updated>2013-05-13T00:46:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.github.com/blog/2013/05/13/free-the-bit-economics</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>比特经济的到来</h2>

<p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Chris_Andersen">克里斯·安德森</a>人称鸟人安德森，现效力于热火队，一直以来都是值得信赖的角色球员，板凳匪徒，内线尖兵。好了，不扯了……回到另外一个<a href="http://t.cn/akRhip">克里斯·安德森</a>的思想世界来。</p>

<p>长尾理论早就为人熟知了，最早就是由安德森提出的，用于解释Amazon和Netflix的商业和经济模式。虽然没有阅读过原书，只是从网络接收了一些二手甚至三手的相关观点，但也可以从当今互联网的新兴中发现许多端倪。</p>

<p>按作者的话来说，“免费”是<a href="http://book.douban.com/subject/1919072/">《长尾理论》</a>没讨论完的话题，它并非新生事物，但是一直在变化，它的变化促使我们要反思人类行为和经济动因方面最根深蒂固的一些观念。</p>

<!--more-->


<p>作为没有系统学习经济理论的工科生，未必深刻的理解了作者观点的精华部分，但至少从作者娓娓道来的文字中获得了商业模式和经济原理的联系的启迪。这是从微博140个文字的刷屏中难以获取的。</p>

<p>当然，这种了解层面显然是无法发挥<a href="http://book.douban.com/subject/3932520/">《免费》</a>的效力的。正文安德森所言，那些懂得“免费”将会统摄明日市场并摧毁今日市场的人其实已经走在前面了，而《免费》所能带来的思考能点亮的新的商业模式，还得沉淀到对生活、市场的思考中去。</p>

<p>下面是个人阅读的一些收获，简略匆草，欢迎拍砖讨论。</p>

<h2>原子经济和比特经济</h2>

<p>20世纪的经济主要是一种原子经济的时代，是基于物质的。而21世纪的经济则是一种比特经济，核心是信息。原子经济的基调是通货膨胀，而比特经济的主旋律是通货紧缩。</p>

<p>在原子经济中，想要得到任何免费都需要换一种方式把钱付了，而比特经济中，真正的免费是存在的。
“免费经济学”的兴起正是由数字时代的科技进步来推动的。是比特经济的一大特征。</p>

<p>而这个发展趋势的原因，在于互联网的基础设施价格不断下降，处理器、网络带宽和存储器是造成科技界价格下行的三驾马车。互联网的边际成本很低。</p>

<p>摩尔定律何以持续？每当某种生产流程出现了改进产业效率能力下滑的局面，就会更快的产生提出某种全新的、更好观念的动力。正是很多段的单一学习曲线共同组成了按趋势下降的摩尔定律。我们称这样的曲线为<em>复合学习曲线</em>。</p>

<p>在互联网领域，信息越发重要。最早认识到比特经济的影响的是黑客们：</p>

<blockquote><p>一方面，信息想要变得昂贵，因为它很宝贵，在恰当的地点得知恰当的信息，能够改变你的人生。而在另一方面，信息也要变得免费，因为发布信息的成本一直在下降。因此，这两种趋势在互相牵制。</p></blockquote>

<p>这一观点，在科技和思想之间建立起了经济纽带。</p>

<h2>充裕和稀缺：</h2>

<p>人类似乎与生俱来对资源贫瘠要比对资源充裕的理解更加深刻。正如我们在进化过程中形成了对威胁过度反应的本能一样，我们的一个生存技能就是关注资源耗竭会带来的威胁。</p>

<p>人们习惯于匮乏管理，大多数环境下，资源都是匮乏的。而在充裕管理时，显得手足无措。</p>

<p>基于供需定价关系，一旦物品稀缺了，那么价格就会上涨。实际上，一种资源变得稀缺而且昂贵了，那么就会促使人类去寻找另一种更充裕的资源，而目前对稀缺资源的需求也会逐渐向别种资源转移。如此一来，之前稀缺的资源的价格也不会大幅提升。</p>

<p>供需关系决定在任何时间节点上的商品价格。从长期的角度来看，价格趋势是由技术本身决定的，某种商品数量越多，那么价格就会越便宜。</p>

<p>浪费一般是个贬义词，但正是对充裕资源的浪费，催生了创新。自然界就是通过浪费生命来实现生命的进化。</p>

<h2>免费</h2>

<p>免费归根结底都表现为同一实质——让钱在不同的产品之间、人之间、现在和未来之间、不与钱打交道的市场和金钱市场之间转义。经济学家称其为交叉补贴。交叉补贴体现了“天下没有免费的午餐”这句话的实质。</p>

<p>交叉补贴的世界里，免费可以分为四大类：</p>

<h6>1.直接交叉补贴</h6>

<ul>
<li>什么免费：吸引你掏腰包买其他商品的东西免费</li>
<li>谁享受免费：以某种方式最终掏腰包的人</li>
<li>举例：超市打折某些商品，吸引你到超市购，从而卖出其他商品</li>
</ul>


<h6>2.三方市场</h6>

<ul>
<li>什么免费：内容、服务、软件等</li>
<li>谁享受免费：任何人</li>
<li>举例：电视、广播、报刊等媒体</li>
</ul>


<h6>3.免费加收费模式（Freemium）</h6>

<ul>
<li>什么免费：和付费版本想匹配的任何商品</li>
<li>谁享受免费：基本用户</li>
<li>举例：软件分为免费版和收费版</li>
</ul>


<h6>4.非货币市场(非货币市场的不同表现形式：礼品经济、劳动交换、盗版)</h6>

<ul>
<li>什么免费：人们选择免费赠送的、没有寄希望别人付钱的东西</li>
<li>谁享受免费：任何人</li>
<li>举例：写博客供其他人阅读</li>
</ul>


<p>盗版或仿制行为刺激的市场需求要比它满足的需求更多。</p>

<p>在非货币市场中，礼品经济比市场资本主义离人性化走的更近一点。一直以来，经济学家做过很多尝试，但由于顿巴数（Dunbar number）的作用，超过150这个规模的群体就难以维系。而互联网的到来，给礼品经济带来了新的机会，可能打破顿巴数的局限，让建立在互利基础之上的经济有效运转。</p>

<h3>免费的特性</h3>

<ul>
<li><p>免费给所有市场带来了更强的流动性，让市场能够运转的更为顺畅。它将上亿美元的产业转变为百万美元的产业，但通常情况下，财富似乎并未蒸发，相反，它只是以难以衡量的方式被重新分布配。它让用户更便捷的交流，降低了开销。</p></li>
<li><p>免费具有破坏性，却常常能导致更高效市场的出现。比如wiki摧毁了《大英百科全书》的市场，而自身并不怎么赚钱。当然，他提高了人们的获取知识的效率。</p></li>
<li><p>免费的坏处：去货币化的长期积极效应显现之前可能出现短期消极后果。在改变的多方关系中，可能存在脆弱的节点。</p></li>
</ul>


<h2>比特经济下的典型市场</h2>

<p>传统媒体上发布的广告全都是销售稀缺资源——空间。而互联网最不缺的就是空间，因此很多互联网广告效果甚至不如平面媒体。但Google通过广告的精准匹配，将它转化为稀缺资源。</p>

<p>视频游戏领域对免费的实践很多。</p>

<p>低于边际成本的数字书籍，实际上是为高边际成本演说或深入探讨而开展的市场营销。</p>

<p>在一个竞争性市场中，价格等于边际成本。垄断、专利权、版权和商标权等都能拒竞争对手于千里之外。于是形成了递增收益。而互联网编辑成本很低，很倾向于竞争性市场。</p>

<p>“搭便车问题”：wiki毫无利润可言，每个人都会搭便车。但实际上，在大规模的用户下，只要有人参与其中，大部分志愿者社区就能发展和完善。因为大量消极顾客本身正是对少数做出贡献的汇报——他们被成为观众。</p>

<h2>Google</h2>

<p>在比特经济的主战场的IT领域，免费方式已经获得了很大的成功。经典的案例包括微软操作系统和inux之争，以及google推出免费邮箱冲击雅虎。</p>

<p>Google通过为一小部分核心产品做广告而赚取大部分利润。互联网创业成本低、边际成本低，造就了Google的成长和规模化。它拥有很大的数据中心，这种对数据处理、存储和存储的融合，产生了规模经济。</p>

<p>互联网具备极强的网络效应。由于用户之间交流沟通方便，容易导致”羊群效应“。在传统行业，排名前三的竞争对手，他们的市场份额一般是60% 30% 5%，而在网络效应突出的市场中则为：95%，5%，0%。现在的Google已经站在了第一的位置。</p>

<p>唯一能限制google增长势头之处在于互联网自身的扩展步伐。因此Google设计出众多的产品，以扩展包括免费无线接入和免费存储在内的互联网应用。这是经济学家所说的”互补品“。 当然，前不久Google关闭了GoogleReader的事实证明，一切都是定量的trade-off，或许greader在Google的战略中已经变成了投入产出比过低的产品了吧。</p>

<h2>非货币市场</h2>

<p>非货币市场：注意力经济 和 声誉经济。</p>

<p>在互联网上，流量就是注意力，而链接就是声誉。</p>

<p>Google的商业模式就是将声誉经济转化为注意力经济进而转化为货币的很好例证。Google控制着整个经济体系，并不断改善搜索排名算法，以防止经济体系中的通货膨胀，保持货币的价值。Facebook运营“朋友”，Twitter运营“追随者”，用户均可创建声誉资本，并将其转化为注意力。</p>

<p>付出一定代价才能换来充裕，而代价就是别处的匮乏。</p>

<p>当所有物质需求都得到满足时，最值钱的商品就变成了社会资本。</p>

<p>我们始终被自己不曾拥有的而非已拥有的事物激励着。</p>

<p>从经济学角度看，充裕是创新和增长的推进器。但从心理学角度看，匮乏才是我们真正理解的一切。</p>

<p>时尚经济学：“诱导性过时”，将一种专有设计方案转化成一大众商品广泛复制。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我的MBTI职业性格测试]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.github.com/blog/2013/05/12/mbti-test/"/>
    <updated>2013-05-12T01:04:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.github.com/blog/2013/05/12/mbti-test</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>背景</h2>

<p>最近在看<a href="http://book.douban.com/subject/5372651/">《程序员的思维训练——开发人之前能的九堂课》</a>，其中讲到了<a href="http://wiki.mbalib.com/wiki/MBTI%E4%BA%BA%E6%A0%BC%E7%90%86%E8%AE%BA">MBTI职业性格测试</a>的指导意义。记起来两年多以前在面试ASES的时候有做过这个测试，只可惜当时的测试结果在好几次的更换电脑的过程中不知踪影了。最近自己的思考也集中在认知领域，于是重新找到那个链接，做了一次测试。<a href="http://www.apesk.com/mbti/">点击链接测试</a>，正文是我的测试结果。</p>

<p>我也使用了另一个在线MBTI来检验测试结果，相差不大。一个是ENTJ（本文的测试结果），一个是ENFJ（E:8,I:2,S:8,N:12,T:10,F:10,J:11,P:9），差别不大。</p>

<p>总的来说，这是一个带有个人倾向性的测试结果，至于结果对不对，这都不重要。能在对测试结果的分析中，反省自身，那就够了。</p>

<!--more-->


<blockquote><p>知己知彼，百战不殆</p></blockquote>

<h2>ENTJ 统帅型——一切尽在掌握</h2>

<h3>一、你的MBTI图形</h3>

<p><img src="http://dl.dropboxusercontent.com/u/64021093/Pics/D567480F-DB00-481E-9AEF-08EBFC61E0B1.png" title="Title" alt="alt text" /></p>

<ul>
<li> 倾向示意图表示四个维度分别的倾向程度。从中间往两侧看，绿色指示条对应下面坐标的哪个区间。</li>
</ul>


<h3>二、基本描述</h3>

<p>才储分析：您的性格类型倾向为“ ENTJ ”(外向 直觉 思维 判断 倾向度： E75 N80 T52 J80  不假思索指数：15)</p>

<p>坦诚、果断，有天生的领导能力。能很快看到公司/组织程序和政策中的不合理性和低效能性，发展并实施有效和全面的系统来解决问题。善于做长期的计划和目标的设定。通常见多识广，博览群书，喜欢拓广自己的知识面 并将此分享给他人。在陈述自己的想法时非常强而有力。</p>

<p>ENTJ型的人是伟大的领导者和决策人。他们能轻易地看出事物具有的可能性，很高兴指导别人，使他们的想象成为现实。他们是头脑灵活的思想家和伟大的长远规划者。因为ENTJ型的人很有条理和分析能力，所以他们通常 对要求推理和才智的任何事情都很擅长。为了在完成工作中称职，他们通常会很自然地看出所处情况中可能存在的缺陷，并且立刻知道如何改进。他们力求精通整个体系，而不是简单地把它们做为现存的接受而已。 ENTJ型 的人乐于完成一些需要解决的复杂问题，他们大胆地力求掌握使他们感兴趣的任何事情。 ENTJ型的人把事实看得高于一切，只有通过逻辑的推理才会确信。 ENTJ型的人渴望不断增加自己的知识基础，他们系统地计划和研 究新情况。他们乐于钻研复杂的理论性问题，力求精通任何他们认为有趣的事物。他们对于行为的未来结果更感兴趣，而不是事物现存的状况。 ENTJ型的人是热心而真诚的天生的领导者，他们往往能够控制他们所处的任何 环境。因为他们具有预见能力，并且向别人传播他们的观点，所以他们是出色的群众组织者。他们往往按照一套相当严格的规律生活，并且希望别人也是如此。因此他们往往具有挑战性，同样艰难地推动自我和他人前进。</p>

<p>您适合的领域有：工商业、政界、金融和投资领域、管理咨询、培训、专业性领域</p>

<p>您适合的职业有：</p>

<ul>
<li>各类企业的高级主管</li>
<li>总经理</li>
<li>企业主</li>
<li>社会团体负责人</li>
<li>政治家</li>
<li>投资银行家</li>
<li>风险投资家</li>
<li>股票经纪人</li>
<li>公司财务经理</li>
<li>财务顾问</li>
<li>经济学家</li>
<li>企业管理顾问</li>
<li>企业战略顾问</li>
<li>项目顾问</li>
<li>专项培训师</li>
<li>律师</li>
<li>法官</li>
<li>知识产权专家</li>
<li>大学教师</li>
<li>科技专家</li>
<li>房产开发商</li>
<li>教育咨询顾问</li>
<li>投资顾问</li>
<li>（人事、销售、营销）经理</li>
<li>技术培训人员</li>
<li>（后勤、电脑信息服务和组织重建）顾问</li>
<li>国际销售经理</li>
<li>特许经营业主</li>
<li>程序设计员</li>
<li>环保工程师</li>
</ul>


<h3>三、气质类型</h3>

<p>根据大卫.凯尔西（David Keirsey）气质与性情理论，你属于“概念主义者”，下面是对“概念主义者”的描述：</p>

<p>“概念主义者”型的人自信、有智慧、富有想像力。他们的原则是“所有的事情都要做到最好”。</p>

<p>“概念主义者”是最独立的一种人。他们工作原则性强，标准高，对自己和对别人的要求都很严格。他们不会被别人的冷 遇和批评干扰，喜欢以自己的方式做事。</p>

<p>“概念主义者”型的人天生好奇，无论是由于工作本身的需要还是出于长远的考虑，他们很喜欢不断地吸取知识，他们因此而常常看 得到同一问题的多个不同的方面，习惯于全面地、概括地思考问题，和一分为二地看待问题。他们很善于发现事物的可能性，理解事 物的复杂性，喜欢进行逻辑的分析，从而对真实或假设的问题构思出解决方案。</p>

<p>“概念主义者”喜欢能够提供自由、变化和需要有较高的智力才能完成的工作，不喜欢简单、重复的工作。他们喜欢看到自己的想法 能够得到实施。“概念主义者”会对那些他们认为不够能干的人不耐烦，喜欢与很有能力的上司、下属、同事共事。许多“概念主义 者”型的人推崇权力，易于被有权力的人和权力地位所吸引。</p>

<h6>总体描述</h6>

<ol>
<li>善于分析、总结、判断</li>
<li>善于从整体上把握事物</li>
<li>喜欢追根究底，力图抓住事物的本质</li>
<li>对文字、语言敏感</li>
<li>抽象思维能力强，能理解复杂的理论概念，善于将事情概念化，善于从中推断出原则或预测趋势</li>
<li>擅长策略性思维</li>
<li>会接受建设性的批评，而不把它当作针对个人的问题</li>
</ol>


<h6>潜在的弱点</h6>

<ol>
<li>由于有时给自己定了不切实际的高标准，可能对自己和他人的期望过高</li>
<li>易于像紧逼自己工作一样去逼着别人工作</li>
<li>常常不希望别人对抗自己的意愿，有时给人顽固、死板的印象</li>
<li>易于过份强调工作，从而损害了家庭的和谐</li>
<li>常常不记得花时间夸奖同事、下属或其他人</li>
<li>常常忽视了一些工作中所需要的社交礼仪</li>
<li>有时没有注意到他人的情绪感受，从而给人冷漠、不近人情的印象</li>
<li>有时会因忽略了细节而没有注意到周围环境的变化</li>
<li>易于过于理论化而不考虑实际情况，易受远景规划诱惑，难以具体落实</li>
<li>有时想法太多，不知道哪些切实可行，不知道真正应该做什么</li>
</ol>


<h3>四、优势与劣势</h3>

<p>ENTJ的特质： 统帅型——一切尽在掌握</p>

<h5>优势：</h5>

<p>你直率、果断，能够妥善解决组织的问题，是天生的领导者和组织的创建者。你擅长发现一切事物的可能性并很愿意指导他人实现梦想，是思想家和长远规划者。</p>

<p>你逻辑性强，善于分析，能很快地在头脑里形成概念和理论，并能把可能性变成计划。树立自己的标准并一定要将这些标准强加于他人。你看重智力和能力，讨厌低效率，如果形势需要，可以非常强硬。你习惯用批判的眼光看待事物，随时可以发现不合逻辑和效率低的程序并强烈渴望修正它们。</p>

<p>你善于系统、全局地分析和解决各种错综复杂的问题，为了达到目的，你会采取积极行动，你喜欢研究复杂的理论问题，通过分析事情的各种可能性，事先考虑周到，预见问题，制定全盘计划和制度并安排好人和物的来源，推动变革和创新。</p>

<p>愿意接受挑战，并希望其他人能够象自己一样投入，对常规活动不感兴趣。长于需要论据和机智的谈吐的事情，如公开演讲之类。</p>

<h5>劣势：</h5>

<p>你经常在没有了解细节和形势之前就草率地做决定。</p>

<p>你总是很客观、带有批判性地对待生活，容易对别人的情况和需要表现得较粗心、直率、无耐心。建议你注意倾听周围人的心声，并对别人的贡献表示赞赏。你需要学会在实施自己的计划之前听取别人的建议，以免独断专横。</p>

<p>你考虑问题非常理智，很少受无关因素影响。你没有时间和兴趣去体会情感，容易忽略他人的感受，显得不尽人情。但当你的感情被忽视或没有表达出来的时候，你会非常敏感。你们需要给自己一点儿时间来了解自己的真实感情，学会正确地释放自己的情感，而不是爆发，并获得自己期望和为之努力的地位。
你容易夸大自己的经验、能力。 你需要接受他人实际而有价值的协助，才能更好的提高能力并获得成功。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
