<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: life | Biaobiaoqi的博客]]></title>
  <link href="http://biaobiaoqi.github.io/blog/categories/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://biaobiaoqi.github.io/"/>
  <updated>2016-04-19T08:49:46+08:00</updated>
  <id>http://biaobiaoqi.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Biaobiaoqi]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[最近几天]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.github.io/blog/2014/05/23/recent-days/"/>
    <updated>2014-05-23T23:25:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.github.io/blog/2014/05/23/recent-days</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>再不写几篇技术博客，本站就彻底沦为个人心情垃圾桶了……在此之前，还是写写这些日子的生活吧LOL.</p>

<h2>病痛</h2>

<p>这个伤心<del>（让人开心）</del>的故事是这样开始的。4月底，忍耐了快两年的<code>蛀牙</code>，终于慢慢的被蛀空了，吃东西、喝凉水都疼，迫不得已去看医生。</p>

<p>看牙医的前一天晚上，发现全身起包，瘙痒难当。梦里醒来，模模糊糊的以为是饥渴的蚊子咬的，起床给全身抹了一遍六神，强忍着继续睡了。第二天，包不仅没消，还有疯长的趋势。在牙医的提点下，我又去挂了一个皮肤科，医生很淡然的告诉我这叫<code>过敏</code>。于是，在治疗蛀牙的同时，我又收获了几包抗过敏的药。</p>

<p>医生同时也告诉我，我的蛀牙已经烂到了神经，必须剔除全部神经，大概需要四五个疗程，隔周治疗一次。于是他开始打麻药钻神经了。我对麻药的药效很不敏感，总之我是能感受到那股钻心的疼痛的，咬咬牙忍了。</p>

<!--more-->


<p>过了两周，蛀牙的处理进行到后期了，拍牙片准备做牙套。拍片的时候又传来噩耗：<code>智齿横长阻生</code>，医生的建议是：为了避免它影响旁侧待补的蛀牙，拔掉它。于是，我又开起了拔智齿的线程。这颗智齿聪明的把自己埋在肉里，手术过程是：切开肉，敲碎半颗牙，拔出，缝上……手术过程在充分的麻醉下进行，并不疼。只是医生拿着锤子、凿子各路兵器敲敲打打的时候，脑子里感觉还是一阵阵轰鸣眩晕。疼的还属麻药消去的时间，只能吃流食，不能吃太热，不能吐口水……</p>

<p>还没有结束呢。前天下午觉得头痛不舒服，<code>感冒</code>了。我读书少，是个粗人，纯粹的觉得感冒这种小病，运动下就痊愈了吧，于是晚上一个人拿着篮球去投篮玩。久违的自己一个人练练球，可开心了。捡球的时候，<code>崴了脚</code>……去校医院包扎，正好开了感冒药。</p>

<p>下图就是积攒的各种各样的药片啦。</p>

<p><img src="http://biaobiaoqi.u.qiniudn.com/2014-05-22%2021.49.04.jpg?imageView/2/w/800/h/800" alt="药" /></p>

<h2>心疾</h2>

<p>身体的病，能治的去医院就好，不能治的暂时没碰到。倒是心理的焦躁很难察觉，当它肆意的蔓延开来时，已经留下了一个接一个烂坑等着你爬。这不才是现代人疏于应付的疾病么？最近的我就是一个很好的例子。</p>

<p><del>简单的讲，有时候觉得除了实验室的活儿，其他的事情我都还蛮感兴趣的。</del></p>

<p>客观的原因不提也罢，谁没几个不顺心，让不顺心搞得焦头烂额就是自己的责任了。主观原因则可以归结到自己的人生观、世界观、价值观，太大了也不方便展开。还是想想怎么解决吧。</p>

<p>对于有些人，<code>早起</code>情况能反应精神状态。我原以为我也是这样，于是经常企图用第二天早起来提升士气。后来才发现，我的精神状态指标其实不是早起，而是<code>晚睡</code>。</p>

<p>比如做<a href="http://chahaoyou.com/">查好友</a>iOS第一版的时候，每天夜里可以编码到凌晨4、5点。比如当我决定补充下算法基础时，写<a href="http://pat.zju.edu.cn/">PAT</a>和<a href="https://oj.leetcode.com/problems/">leetcode</a>也可以通宵。还有一些通宵，是在查自己感兴趣的资料，写有意思的文字和代码。</p>

<p>我对睡眠的驾驭应该远低于平均水平，年少轻狂的一度以此为荣。直到觉得身体有些力不从心。身体是革命的本钱，当身体告诉我不可以，那就绝无可能把晚睡本身作为健康精神状态的指标。其实，这些晚睡无非是那些感兴趣到让我无法自拔的事情在怂恿。</p>

<p>白天在公共场合，各方面因素推着人走，只有晚上独处时，才寻得那点自由。换句话讲，如果一定要说哪些事实能标志自己的精神状态，那就是晚上睡前在做什么了。说白了，也就是自己是不是在做着自己想做的事情。</p>

<p>不过，还是那句话，谁没几个不顺心。让不顺心流淌到全身的血液，那就是幼稚了。</p>

<h2>禁欲</h2>

<p>首先，不要想歪。</p>

<p>大二的某一天，突然想削减上人人的时间，将他们拿来做点更有意思的事情。几经注销、重新登入，成功的让自己养成了在悠闲地不知道做啥时也没了上人人的欲望。</p>

<p>这次，主角变成了<del>新浪</del>微薄。当我意识到一旦思维主动或被动的空闲下来，我就会不假思索的通过<code>cmd+tab(选中chrome) -&gt; cmd + t (打开新标签) -&gt; 输入w(自动补全为weibo.com) -&gt; enter</code>打开微薄页面时，我觉得是时候跟她说再见了。</p>

<p>禁言的头几天，作为思维停顿时的习惯性反射，打开微博的组合动作仍然时有发生。渐渐的就没了兴趣。除了黄海波被抓的时候看看最新的情况，隔三差五处理下艾特自己的内容，微薄淡出了自己的视野。</p>

<p>微薄禁言，似乎是个好的转变。不过触发自己转变的，想必也是比较糟糕的状态了。比如连连宵夜，比如晚上早早的跑回寝室玩耍，比如饭后闲逛网页根本停不下来……而且，也没见自己的士气有多好的提升。</p>

<p>说到底，禁欲不是为了禁谁，而是为了更好的做其他事情。没有后者，前者也只是短效的麻痹而已。</p>

<h2>做和坚持</h2>

<p>最近一段时间，终于完成了一个思维习惯的转变：以前总是事先安排、计划周全再实施，这样容易因兴趣的减退、外因的阻挠错过最好的时间窗口。现在我开始习惯于兴趣驱动，抛开科学的、完善的计划，着重做和坚持。</p>

<p>于是，坚持下来了半年多的健身计划。虽然每周只练两三次，运动量也就每次做做歇歇的半个小时，而且姿势未必标准（什么是标准？），还时常变换网上流传的各种招式，但小六块的腹肌还是能证明点成效了。</p>

<p>于是，因为和妹子都喜欢《夜空中最亮的星》这首歌，在没有乐理背景的条件下，花了一个月照着乐谱学会简单的弹唱。虽然到现在为止还会在扫弦时因按不住弦发出杂音。</p>

<p>Done is better than perfect.</p>

<h2>最后</h2>

<p>很庆幸深夜的现在，我还在码字……可以睡觉啦。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[智能手环体验：UP24]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.github.io/blog/2014/05/08/jawbone-up24/"/>
    <updated>2014-05-08T09:44:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.github.io/blog/2014/05/08/jawbone-up24</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>背景</h2>

<p>穿戴式设备承载了物联网、大数据、健康、智能等各路当下或曾经的热门词汇，其风言风语已经飘荡了两年了。当前市面上比较流行的有国外的 jawbone up手环、NIKE的fuelband 和fitbit force手环等，国内也不乏类似产品，比如bong、咕咚等。</p>

<p>3月被网络各种消息吹得心痒痒，在同学的怂恿下，终于壮着胆从干瘪的口袋里挤出点钱入了一只 <a href="https://jawbone.com/up">jawbone up24</a>。用了两个月，于昨天二手出掉，原因下面会分析。首先介绍下我对外观和功能的认识。</p>

<!--more-->


<h2>外观</h2>

<p>我的是黑色款M号，宽松的搭在手腕上，自觉得颇具运动、休闲感，倒是被很多同学喷黑乎乎的一圈不知为何物。想想今年本命年，应该买条红色的才对，这也构成了我两个月后卖掉它的原因之一。</p>

<h2>功能体验</h2>

<p>手环本身只有一个控制按键，通过连续按下的次数来执行响应的功能。而数据展示则完全在手机端（没有网页版）。官方介绍的功能挺多的，我实际使用的也就那么几个。先说说自己觉得鸡肋的功能：</p>

<ul>
<li>食物摄入量：手动输入吃了哪些食物、喝了多少水，可以通过扫描二维码的方式输入。但我实在对这种繁琐的事情提不起兴趣。自己平时的饮食习惯都处于半失控状态，没心思再来打开应用输入。</li>
<li>特殊提醒：相当于一个事件闹钟。使用场景也比较窄，大多数情况下，手机闹钟就够了。</li>
<li>社交功能：让多个朋友一起加入一个团队比拼数据等，但是up手环比较小众，国内就更少了，要让社交产生效果，真的很难。毕竟硬件平台的普及相比软件成本、门槛都更高。</li>
<li>秒表：在跑步等运动时，可以用它来记录事件，但是还得打开手机查看，没有显示屏的劣势显现出来了。自己不怎么跑步，没怎么用过。</li>
<li>活动警告：设定每完成多少步就进行提醒，还可以在每天设定的时间推送运动摘要。用下来觉得挺烦的，各种提醒消息……</li>
</ul>


<p>下面是自己觉得不错的功能：</p>

<ul>
<li>记步：可以记录每天是否有行走到目标步数，以此获得成就感。</li>
<li>睡眠记录：睡眠模式中会通过肢体的活动程度来统计深浅睡眠时间等参数。不过需要手动切换睡眠模式，我碰到好几次睡前忘记切换到睡眠模式，于是丢失了当天的睡眠数据。</li>
<li>静默闹钟：在学校寝室，这种震动叫醒的方式不会对别人的睡眠造成太大影响，从这个角度来说很方便。</li>
<li>空闲提醒：设定时间长度，如果超过这个时间长度的静止，就会震动提醒。这个对于我这种长期坐在电脑前的工种意义重大。</li>
<li>小憩：可以设定小憩时间，或者让手环智能判断需要小憩的时间（需要用户给定一个范围），到点后会震动叫醒。中午在办公场所午睡，用手环震动叫醒还是很方便的。</li>
</ul>


<h2>总结</h2>

<p>购买之前，我查看了不少测评分析。自己对UP24的心理定位是：有助于健康保持的小闹钟。</p>

<p>实际上，它也几乎达到了这个要求，只是我自己不争气，维护健康生活作息的意识在新鲜感退去以后也渐渐消散了。加上自己对黑色的外形也越来越不感冒，从最初每天时常查看数据，到后来一个星期也没看一眼手机应用，最终还是将它卖掉了。</p>

<p>市场上唱衰智能手环的声音不少，最近的时间里，听闻fitbit已经停产Force了，原因是大约有1%的用户反映佩带手环后皮肤过敏（原本还想试试Force的，只能作罢），而Nike则宣布不再专注于硬件研发，转而跟苹果合作，注重软件层面。经过两代产品的迭代，UP24相比UP和UP2要成熟不少，至少没像UP2那样高频的出故障。</p>

<p>Jawbone还在撑着它的小众市场，但它跟其他竞争对手面临的最大的问题一样，如何聚拢用户感兴趣的功能，如何留住用户。</p>

<p>传闻将于年底发布的iWatch或许值得关注。作为穿戴式设备，它背后有足够强大的苹果用户网支撑，相比Google Glass，它更贴合当下用户的生活场景，而且苹果的产品线从来是互为增益极具粘性。已经等不及了呢 =)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[课程助教实战]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.github.io/blog/2014/05/06/ta-in-practice/"/>
    <updated>2014-05-06T20:06:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.github.io/blog/2014/05/06/ta-in-practice</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>原谅我的标题党啦LOL，借用 《xx 实战》（xx in practice）这个经典的标题，只为了记录自己第一次助教的体会。</p>

<p>如果把第一次助教的经历看做是一个项目，那这个项目也是在我不断的调优中走上正轨的。</p>

<h2>需求</h2>

<p>导师人很好，给我留的活儿不多，但实践起来还是比预想要复杂一些。助教期间，我主要负责的任务有：</p>

<ul>
<li><p>平时作业的批改和成绩录入</p>

<p>  每周老师会将所有学生（大约80人）的作业本交给我，由我评分、录入成绩后返回给老师。</p></li>
<li><p>课程实验和大程的指导、评分和成绩录入</p>

<p>  一共有五个课堂实验，要求每周完成一个，以实验报告的形式提交；期末要求完成一个大程序，评分有现场验收和大程报告两部分。</p></li>
<li><p>协助老师批改期末试卷和成绩录入</p></li>
</ul>


<p>最后的批改试卷是在老师们的指导下完成，有良好的规范和流程。而前面两步中关于作业评分、登分的部分则有较大的自由实现空间。下面介绍的就是个人对这部分内容经验总结。</p>

<!--more-->


<h2>初步实现策略</h2>

<p>最朴素的实现方法，会耗费很多的时间，但至少能完成任务：</p>

<ul>
<li>平时作业的批改和成绩录入</li>
</ul>


<p>```</p>

<pre><code>//拿到所有作业本后，每周我都需要完成如下过程：
loop in 80+个作业本
    拿起笔，翻开每本作业本；
    在作业本上标记成绩；
    放下笔，关上作业本；
    在成绩记录表格上上CTRL+F 查找到对应的学生；
    输入成绩;
end loop
</code></pre>

<p>```</p>

<ul>
<li>课程实验和大程的指导、评分和成绩录入</li>
</ul>


<p>```</p>

<pre><code>//邮件查收实验报告
loop in 80+个学生的实验报告邮件；
    保存附件；
    回复已经收到；
end loop

//收集齐所有报告后，开始批改报告
loop in 80+个学生的实验报告
    双击打开报告；
    浏览评分；
    在成绩记录表格上CTRL+F 查找到对应的学生；
    输入成绩；
    关闭报告；
end loop
</code></pre>

<p>```</p>

<h2>性能调优</h2>

<p>最朴素的方法在使用中带来了巨大的性能瓶颈。</p>

<ul>
<li>平时作业的批改和成绩录入</li>
</ul>


<p>实践发现，批改平时作业和登分的过程中，会花掉非常多的实践在拿起笔、放下笔上，就像程序的上下文切换，比较耗时。将批改作业和录入成绩分解成两个集中循环过程，就可以避免这一切换的开销。</p>

<p>```</p>

<pre><code>//改作业
拿起笔
loop in 80+个作业本
    翻开作业本；
    在作业本上标记成绩；
    关闭作业本；
end loop
放下笔

//录入成绩
loop in 80+个作业本
    翻开作业本，查看成绩
    在成绩记录表格上上CTRL+F 查找到对应的学生；
    输入成绩;
    关闭作业本；
end loop
</code></pre>

<p>```</p>

<p>以上的实现中，作业登分时还是会有大量的翻开、关闭作业本的操作。实际上，批改作业的等级是非常有限的，一般集中在A+、A、A- 这几个分数上，其他分数如B+、B、B-只是极少数。很容易想到桶排序的方式：批改作业时，将不同评分的作业放在专属的作业堆中，录入成绩时，只需要按照不同的作业堆录入，而不用翻开作业本。另外，由于书桌空间有限无法设定较多的作业堆，可以将出现较少的B+、B、B-等分入到Else作业堆，批改时再特殊处理。</p>

<p>在给同学登分时，每次都需要根据学号或者姓名 CTRL+F查找，比较繁琐。优化的方法是建索引。在成绩录入表中给所有同学设定一个简单的编号，然后在同学的作业本的封皮上标记出来，以后每次登分，直接根据[1, n]的索引就可以快速检索到了。</p>

<p>```</p>

<pre><code>//预处理
给作业本建索引

//改作业
拿起笔
loop in 80+个作业本
    翻开作业本；
    在作业本上标记成绩；
    关闭作业本；
    将作业按照评分放入 A+、A、A-和Else 这四个堆中
end loop
放下笔

//录入成绩
loop in A+、 A、 A-、 Else 这四个作业堆
    loop in 作业堆
        if 作业堆 == Else 
            翻开作业本；
            查看成绩；
            关上作业本；
        end if
        根据索引查找到学生；
        输入成绩;
    end loop
end loop
</code></pre>

<p>```</p>

<ul>
<li>课程实验和大程的指导、评分和成绩录入</li>
</ul>


<p>在收集实验报告的时候，每次回复邮件也是很头痛的一件事情，容易漏掉回复或者漏掉保存附件。而给报告评分时，也得不断的点开某个文档，然后录入成绩，再关闭这个文档，容易漏评。虽然以在给所有同学评分完毕后再依次清查漏掉的情况，但这个方法确实不够优美。</p>

<p>改进方法是：放弃使用邮件提交报告的方法，搭建FTP；使用工具（比如 Acrobat）将所有报告连接成单个pdf文件。</p>

<p>```</p>

<pre><code>//预处理
FTP收集报告
使用Acrobat 将所有pdf报告连接成一个汇总报告

//批改报告和录入成绩
双击打开汇总报告；
loop in 80+个学生的实验报告
    浏览评分；
    在成绩记录表格上CTRL+F 查找到对应的学生；
    输入成绩；
end loop
关闭汇总报告；
</code></pre>

<p>```</p>

<h2>总结</h2>

<p>以上记录的是可以用工程的优化方法解决的小问题。实际助教的过程中，还有不少是沟通的问题。比如即使告诉过学生们一定使用pdf和姓名加学号的命名提交作业，也一定会有学生会使用doc格式……还有一些策略权衡的问题，面对几十个学生不比一对一的交流，合适的方法会双方更高效。</p>

<p>做助教容易，做好不易，且行且珍惜。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我的2013]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.github.io/blog/2014/01/04/happy-new-year/"/>
    <updated>2014-01-04T14:47:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.github.io/blog/2014/01/04/happy-new-year</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>早上十一点，在周六的惬意中起床。窗外的杭州雾霾再次光临，想想几年前还是一种只会在清晨遇到的亲切的朦胧美，到如今已经沦为对环境和未来的担忧，原来已经2014。</p>

<p>在编程语言界，有个著名的<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Duck_test">鸭子测试</a>，用来明确部分动态语言的多态特性，可以用下面这句话来表达：</p>

<blockquote><p>If it looks like a duck, swims like a duck, and quacks like a duck, then it probably is a duck.</p></blockquote>

<p>实际上，这就是我现在认识的世界。以此开篇，用几个标签介绍2013的我。</p>

<!--more-->


<h3>读书</h3>

<p>2012年底入了一只Kindle Paper White，但实在无法忍受它的翻页速度。我习惯对感兴趣的内容来回翻阅，对我而言，KPW的阅读体验已经抑制了我对知识的摄取速度，在用它读完一本书后，就将它贱价出给了同学。前不久刚入手的iPad mini2 倒很是中意，特别是 <a href="http://duokan.com/">多看阅读</a>这个app，鉴证了一年里它迭代增加的新功能，比如英文查词、网页版同步，越来越能满足自己的需求。一周之内已经在上面完成了两本书的阅读。</p>

<p>一年里，一共看完了<a href="http://book.douban.com/people/biaobiaoqi/collect">31本书</a>。将值得推荐的粗略归类如下：</p>

<ul>
<li><p>思维、心理、认知类：</p>

<p>  《程序员的思维修炼 : 开发认知潜能的九堂课》、《番茄工作法图解 : 简单易行的时间管理方法》、《谁是谷歌想要的人才 : 破解世界最顶尖公司的面试密码》、《暗时间》、《拖拉一点也无妨 : 跟斯坦福萌教授学高效拖延术》</p></li>
<li><p>社会、商业、科技哲学</p>

<p>  《科技想要什么》、《免费》</p></li>
<li><p>信息产业</p>

<p>  《沸腾十五年 : 中国互联网1995-2009》、《Facebook效应 : 看Facebook如何打造无与伦比的社交帝国》、《打造Facebook : 亲历Facebook爆发的5年》、《黑客 : 计算机革命的英雄(二十五周年新版)》、《改变未来的九大算法》</p></li>
<li><p>编程技术</p>

<p>  《计算机网络 : 自顶向下方法与Internet特色》、《鸟哥的Linux私房菜.基础学习篇（第三版）》、《Sinatra : Up and Running》、《Jump Start Sinatra》、《深入理解Java虚拟机 : JVM高级特性与最佳实践》、《大规模Web服务开发技术》、《Effective Java 第二版 中文版/Sun公司核心技术丛书 : Effective Java Second Edition》、《人人都有好工作 : IT行业求职面试必读》</p></li>
<li><p>设计</p>

<p>  《写给大家看的设计书（第3版）》</p></li>
<li><p>自传等</p>

<p>  《随遇而安》、《痛并快乐着》、《看见》、《俞敏洪口述 : 在痛苦的世界中尽力而为》、《我所理解的生活 : 三十岁的韩寒，第一次自我剖析》、《人生元编程》（池大大的《人生元编程》没有纸质出版物）</p></li>
</ul>


<p>发现自己对认知、心理学以及科技哲学的社会科学方向比较感兴趣，未来会更系统化的做学习了解。信息产业和编程技术方向不出意外会一直关注。未来会多看一些经济学相关的读物。</p>

<p>读过的书我都会在<a href="http://book.douban.com/">豆瓣读书</a>做标记，也写了<a href="http://biaobiaoqi.github.io/tags/du-shu/">几篇书评</a>，大都是读书笔记和简单的感想。挺喜欢豆瓣这个平台的。</p>

<p>无论是物质建设还是文化建设都离不开知识和思想的传播和在群体里的增长，书是知识和思想的一种载体，需要给与他足够的尊敬和激励。在力所能及的范围里，我在逐渐培养自己花钱买书的习惯，连同电脑和手机上得应用。国内的在线书店里书真的已经很便宜了。在爱尔兰交流的时候，看到书店里书的标价的数字根国内差不多，不过是欧元。</p>

<h3>Evernote &amp; Dropbox</h3>

<p>从2012年底开始习惯使用Evernote来做笔记。现在想想，都不知道没有使用Evernote的日子是怎么过来的。根据所记载的内容做了简单分类，设定了多个笔记本。有时候不知道如何归类的就会记入以日期编号的笔记里。</p>

<p>信息爆炸的社会，合理的整合信息，有助益与信息向知识的转变。Evernote是这样一款产品，很看好它的开放平台，做好根其他产品的生态环境的对接，繁荣应该只是时间问题。</p>

<p>也是从2012年底开始习惯使用Dropbox来管理资源。从最基础的2G空间，到教育网邮箱认证过的30G+的空间，我将更多的重要资源放到了Dropbox里，甚至曾经把它当做博客的图床（后来换到了七牛云存储）。虽然受到某墙的干扰，其核心功能还是足够的。</p>

<h3>编程</h3>

<ul>
<li><p>Github &amp; stackoverflow</p>

<p>  知识管理用Evernote，而代码管理则非Github莫属了。这一年里开始比较多的使用github。通过教育网邮箱注册获得的5个私有仓库一直没使用，倒是开启了十来个公开代码仓库。开源是一股自由开放的力量，继续努力用自己的方式参与和贡献。</p>

<p>  两年前开始用stackoverflow，凭借早先在Java字节码和Objc方面的经验，在社区里混得了600+的积分，而最近一年反而对社区没有明显的贡献，更多的是从中获取解决问题的答案。来年希望增加对社区的投入。</p></li>
<li><p>Java &amp; JVM</p>

<p>  虽然一直用Java比较多，但实际上使用到多线程和框架类的方面少得可怜。做过一些学习的努力，不过还不够，未来需要加强。</p></li>
<li><p>HTTP &amp; Ruby &amp; Sinatra</p>

<p>  以前没什么Web开发经验，对HTTP也不够了解。当需求到来，想法涌出，却发现他们都需要Web来支持才能实现价值，于是开始重视对HTTP相关内容的实践和学习。</p>

<p>  最早听说Ruby是因为Rails在Web界的异军突起和Ruby对程序员的友好，决定学Ruby是因为它与Java这种强类型静态语言的大相径庭。</p>

<p>  我选择了相对简单的Sinatra框架来认识Ruby，看了源码，缺少实践经验。未来几个月正好拿自己的一个idea来练手。</p></li>
<li><p>大数据 &amp; 云计算</p>

<p>  伴随着这些词从几年前的时髦到现在的烂大街，我也经历了从最初充满兴趣的学习到后来在实验室项目任务的推动下的远离。看过几篇论文，搭过一些环境，做过一些分享，仅此而已。看Hadoop源码的计划由于优先级过低在任务堆栈中一直呈现饥饿状态。</p>

<p>  或许年轻人跟着概念走是很危险的一件事情。大公司耗得起不是因为这些概念就是未来，而是他们有钱有人有时间，跟投资一个意思，风险不小。确认自己内心想要的到底是什么，再为之努力，而不是随大流。</p></li>
<li><p>VPS</p>

<p>  与<a href="http://weibo.com/redow7">@RedDow</a>和<a href="http://weibo.com/cloudbye">@草原</a>合租了Linode的乞丐版。现阶段维护着自己的博客，还搭了Wiki、OpenVPN、ShadowSocks等服务，时不时还会放上一些小玩意儿，比如给女友做的个简单的网页<a href="http://love600.me/">love600.me</a>。实际上，最近正在构思一个产品，构思比较复杂，希望明年能把它完成，以填补两年以来内心的一个期待。</p></li>
</ul>


<h3>博客</h3>

<p>  两年前在CSDN开始维护自己的博客，中间断了一阵子。而后2013年4月底在Github上用Octopress搭建了新的个人博客，记录技术、工作和生活。8个月时间里，积累了超过2.7w的PV，超过1w的UV，就像我在<a href="http://biaobiaoqi.github.io/blog/2013/11/13/blog-migration/">《半年博客小结》</a>中写的，<a href="http://biaobiaoqi.github.io">http://biaobiaoqi.github.io</a> 是我阵地。最近一个月，状态并不算太好，只更新了一篇博客。新的一年开始，记博客的习惯还需要坚持。</p>

<h3>兴趣</h3>

<ul>
<li><p>耳机</p>

<p>  经过不一定靠谱的在线测试，证明我的听力年龄大约在40岁左右。过早的老化可能与我经常掏耳朵的习惯有关，第一次让我意识到老去的残酷。而在此之前，我还在耳朵上做出了两笔小投资：购入了一副AKG K420和一副Marshall Minor。不过小五百的耳机也无法改变我是木耳的事实。投资失败。
  好在Marshall Minor的挂耳式耳塞设计适合运动时佩戴，一个人跑步、投篮的时候是个不错的选择。更多的时候，从寝室到实验室的路上，《晓说》、《Teahour》、《Tiny4Voice》周杰伦、王力宏、萧敬腾和陈奕迅的歌陪我度过了一个人的时间。
  有时候我也会想，这些声音是不是夺去了内心独白的时间。</p></li>
<li><p>电影</p>

<p>  学校内网的NexusHD是一个pt神站，拥有大量的高清电影。自己也经常跟妹子，跟基友一起去电影院贡献票房。《看电影的门道（插图第2版）》是我在观影方面做出的努力，阅读后看电影的角度确实丰富了一些。</p></li>
<li><p>死飞</p>

<p>  花了两个月月钱买了辆入门的死飞，是因为向往它的自由、极简：没有刹车，飞轮固定，让机械结构出错的几率减小，可控制车速、倒车让操控感变强。在实验室和寝室之间来回了半年后，现在对它的感受是：骑死飞脚很累损膝盖；对车的掌控度很高确实很爽。另外学会了<a href="http://biaobiaoqi.github.io/blog/2013/10/20/repair-my-fixed-gear/">补胎、换胎</a>等技能。</p>

<p>  不过一直也没有花时间来研究如何玩出花式的动作。基本的Mid-Skid对我来说已经足够了。附上一句：注意安全。</p></li>
<li><p>运动：篮球、健身、游泳</p>

<p>  夏天实验室提供了游泳卡去校区的游泳场游泳，后来<a href="http://weibo.com/redow7">@ReDow7</a>提出没有八块肌游泳会被叫大叔，于是下半年在实验室购入了哑铃断断续续的开始了自助健身锻炼。篮球被落下了半年多，直到重温了一遍《灌篮高手》，下半年重新恢复到一周一次。虽然不喜欢“身体是革命的本钱”这种把革命当做终极目标的话，但咱们确实要善待生命的载体。</p></li>
<li><p>苹果</p>

<p>  妹子一直说我是苹果的脑残粉，其实我没那么宗教般的迷恋，只是喜欢。俗话说得好，“属性不够装备凑”，从nano、shuffle、classic到iPhone、MBP、iPad，都体验了一把。12年入了一台11年底产的13寸MBP，不过13年才用的顺心了些，自己DIY了<a href="http://biaobiaoqi.github.io/blog/2013/11/24/failed-in-replacing-hdd/">RAID0的双SSD硬盘</a>，速度快的飞起，应用软件也用的更成熟了（参见<a href="http://biaobiaoqi.github.io/blog/2013/11/24/install-software-in-os-x/">《我的OS X软件安装索引》</a>）。</p>

<p>  2013圣诞节，妹子给送了一台iPad mini 2。作为阅读和网页浏览工具，确实很完美。</p>

<p>  有时候也会觉得iOS过于封闭，无法DIY一些功能，没有￥600/年的苹果开发者账号甚至都无法将自己写的App部署到设备上。但暂时没有放弃使用苹果产品的想法，品牌价值、产品文化和应用的生态环境优势太大！（另附博文<a href="http://biaobiaoqi.github.io/blog/2013/06/09/something-about-mac-gui/">《Mac的GUI哲学》</a>）</p></li>
<li><p><del>摄影</del></p>

<p>  将捣鼓了几日的Canon 600D给了老爸，彻底断了自己摄影的念头。<a href="http://cocolighter.com/">约哥</a>就不一样了，与他同时买的相机，人家现在动辄出入高端摄影圈。到时候还得仰仗他给拍毕业照来纪念ZJU的7年时光呢。</p></li>
<li><p>2K13</p>

<p>  随着篮球在生活中的回归，2K13和2K14也在寝室里重燃战火。我经常拿步行者、开拓者等队与<a href="http://weibo.com/u/2072817314">@洪鑫komac</a>的热火队大战，虽说胜负乃兵家常事，不过几次7局赛都败了还是让人扼腕。明年会针对性的提升技战术能力。有空向实况足球延伸下也是极好的。</p></li>
</ul>


<h3>最后</h3>

<p>想不到拖拖拉拉还写了半天多流水账。</p>

<p>真诚的对2013道一声感激。这一年，遇到了不少事儿，碰上了不少人，都是我的财富。</p>

<p>最后的最后，非常幸运有一个理解我的温柔可爱的妹子一直陪伴着我，顶着“秀恩爱XXX”的压力说句，永远爱你 =)。</p>

<hr />

<p>有兴趣的同学可以运行如下Ruby语句：</p>

<p><code>irb&gt;&gt; "Happy new year to you!".sum</code></p>

<p>其实没什么啦=)，结果是 <code>2014</code>。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[半年博客小结]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.github.io/blog/2013/11/13/blog-migration/"/>
    <updated>2013-11-13T23:38:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.github.io/blog/2013/11/13/blog-migration</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>上周跟实验室的基友<a href="http://redow.me">@ReDow</a>和<a href="http://zaumreit.me">@zaumreit</a>合租了一台最低配置的<a href="https://www.linode.com/">Linode</a>的VPS。把自己的博客搬到了VPS上，算是为之前半年的github pages博客写作画上个句号。正好半年时间，写点文字记录下心情。</p>

<p>半年下来，博客里粗粗糙糙的攒下了70来篇博文。内容泛善可陈，但也赚得了2万的浏览量。实际上刚开始的时候，自己定下的目标是在年底达到1万PV，比预想的要好不少=）。当然，最让人兴奋的不是这些冷冰冰的数字，而是博客的内容真真切切的能对一些素未谋面的访客有所帮助的时候。网站只是载体，数字只是表象，我更愿意看到的是本质上的信息的自由流动。这些，我正在用博客来实践。</p>

<p>其实更早的时候曾有在<a href="http://blog.csdn.net/biaobiaoqi">csdn</a>上写博客，后来由于密码泄露问题和感受到社区整体氛围的不适放弃了。回过头来看以前的文字，跟昨天的自己一样幼稚和无聊。</p>

<p>觉得幼稚，是因为处在技能和知识积累的上升期。想想也是，贫瘠如我的情况，这一点是很容易实现的。我也乐意看到过去的幼稚，这代表着成长，离目标又近了一步。</p>

<p>觉得无聊，大概是因为在如今的探索和彷徨中，渐渐找到了自心所喜欢的事物，以及自己的力所能的领域。不断的在未知的空间迈出第一步，用实际的感受指导自己的方向。我想只有这种实践，才能在不迷失自我的前提下，扩展自己的可能性。</p>

<p>半年里，我努力去接触和了解了黑客文化，被它开放、自由、探索的精神所吸引。虽然难以成为一个纯粹的黑客，但我非常愿意用自己的方式来践行其中的一些理念。为了提高效率，我看了一些方法论、认知方面的书籍，发现似乎自己对它的好奇心并不止于对它的使用。科技哲学也是一个有意思的方向，KK思想的奥妙能激发自己的思考。世界从来都不是二元的，我希望找到一个属于自己的着力点。</p>

<p>博客里的每个字，都是我的脚印。想在世界留下痕迹，至少得先让其他人能看到自己的脚印，即使这些印记暂时很浅。而脚印的指向，就是未来的路。</p>

<!--more-->

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
