<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: diary | Biaobiaoqi的博客]]></title>
  <link href="http://biaobiaoqi.me/tags/diary/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://biaobiaoqi.me/"/>
  <updated>2013-10-07T13:59:44+08:00</updated>
  <id>http://biaobiaoqi.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Biaobiaoqi]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Google Android应用开发大赛参赛记]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.me/blog/2013/09/05/google-android-challenge-2011/"/>
    <updated>2013-09-05T23:51:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.me/blog/2013/09/05/google-android-challenge-2011</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>前言</h2>

<p>大三结束的暑假，跟另外两个同学一起组队参加了Google第二届Andoid应用开发中国大学生挑战赛，有幸获得了<a href="http://www.google.cn/university/androidchallenge/2011/gallery.html#tab=d1-13">全国总决赛的前6名</a>。
虽然只是移动客户端的开发实践，但也第一次让我体验到了工程的魅力、团队协作的成就感和编码的快乐。</p>

<p>以下内容实际上是一份属于当时经验匮乏的团队的开发草稿，回头看来，满载的无知和丰腴的老土，姑且把它当做开发日志吧;)</p>

<p>不做内容删改（些许格式调整）,原文如下：</p>

<!--more-->


<h2>功夫蛇开发日志</h2>

<h3>2011-06-24</h3>

<p>转眼到大三了都。</p>

<p>说来惭愧，什么项目都没做过，课程的大作业都美认真完成的人，谈何项目呢- -#</p>

<p>技术是王道，其他的，GPA、社团都是浮云。</p>

<p>于是，想着，从现在开始，要做点什么了。觉得，这才是我的兴趣所在。</p>

<p>于是，看到了这个契机。Google Android应用开发大赛~</p>

<p>于是找到了yzq童鞋作搭档。</p>

<p>现在是6.24。比赛截止日期位10月10。</p>

<p>计划执行的时间是 7到9月两个月。</p>

<p>6.24 - 7.10 技术准备、定题设计。查阅技术资料（读源代码，向老师请教定题方向）</p>

<p>7.10 - 9月 coding</p>

<p>9月以后 精化。</p>

<p>于是，开始啦～～</p>

<h3>2011-07-01</h3>

<p>期末考试完毕，我们计划用两周的时间预热，查阅android开发知识，想参赛的idea。</p>

<h3>2011-07-10</h3>

<p>在与hhl老师的讨论中，突然想到了一个不错的点子。一个以贪吃蛇为背景，以水果忍者为游戏模式，以重力感应球为操控的 android游戏：</p>

<p>重力感应操控蛇前进的方向，蛇不会撞墙死、撞自己死。只是不停的吃果子得分，游戏定时计分，不同的果子得分不同。</p>

<p>具体细节待定。游戏拥有自然的物理模型，游戏时，蛇就像在自己的手机上移动。</p>

<p>这个idea被hhl老师无情的鄙视了，说很早在电视上就有如此实现的游戏。当然，他也安慰我说，没事，在游戏逻辑中做些微创新也是不错的。</p>

<p>犹豫了几天，没有更好的点子，于是决定就是它了。</p>

<p>分工：我负责游戏逻辑、游戏动画的开发（我的手机重力感应功能比较好，I9000啊~非广告哈~）。yzq负责游戏整体框架开发。</p>

<h3>2011-07-18</h3>

<p>从APIDemo中得Snake游戏入手，了解了android游戏的框架。</p>

<p>并改良实现了能用重力感应控制方向的经典贪吃蛇（游戏逻辑混乱，且蛇的移动不是连续动画的）。</p>

<h3>2011-07-23</h3>

<p>搭建完成了初步的游戏逻辑（增加了自创的Round机制增加游戏的多样性），实现了基本构想，但动画效果很一般。</p>

<p>在暑假短学期的最后的展示课上，向全班同学展示了我们现阶段的成果。在跟大家的交流过程中，萌生了增加 移动的果子 的想法。</p>

<p>在动画实现方面，自己觉得要是做成不连续动画的话，只要控制好游戏风格，倒无所谓。但hhl老师坚持实现流畅的动画效果。</p>

<h3>2011-07-29</h3>

<p>重新构建了游戏框架，用surfaceview取缔原先的view，独创的用特殊patheffect的path实现了蛇体的形状。动画和交互的流畅性。</p>

<h3>2011-08-07</h3>

<p>由于下学期要去爱尔兰交流半年，暑假回家两周。开发暂停。</p>

<h3>2011-08-22</h3>

<p>回到学校，开始与yzq的模块拼接工作。</p>

<h3>2011-08-25</h3>

<p>完成拼接工作，开始详细讨论游戏的精华改进。（此时还没有像样的UI）</p>

<p>定游戏主题为 Kongfu Snake -- 功夫蛇。</p>

<h3>2011-08-27</h3>

<p>在学校的CC98论坛上，征到工业设计的mdd童鞋，为我们设计UI。三人团队组建完成。</p>

<h3>2011-09-08</h3>

<p>经过不断的改进、测试，攻克了一些第一次开发中遗留的问题（特别是游戏状态保存的问题），经过几个几近通宵夜晚共同讨论，我们的Kongfu Snake终于拥有了自己主题的  UI和相对完整的功能。</p>

<p>第二天我将踏上去爱尔兰的旅程。但开发并未终止。还有部分需要改进和善后的工作。</p>

<h3>2011-09-23</h3>

<p>由于25日有保研的远程电话面试，我和yzq最近搁置了手头的开发。祝我们好运。完事后继续最后的攻坚。</p>

<h3>2011-10-26</h3>

<p>已经提交了两周了，结果应该已经出了吧。下周二就有结果了。</p>

<p>bless啊。</p>

<p>不过我自己感觉希望不大了。</p>

<p>华东赛区前6才能进全国决赛。而我们浙大华东赛区是评审单位，我已经看到一个工业设计的同学，做的一个3D 的游戏，可玩读很不错，虽然细节方面有些bug。自认为要是评选，他们会排在前面，而android应用，学校应该还潜伏着很多高手吧，毕竟，这个入手比较简单。估算从中再产生一个前6，我想浙江大学作为主评的单位，从避嫌的角度也不会推上去太多明额，两个合适，三个最多了。唉，真担心我们的作品>&lt;...</p>

<p>只能期待奇迹发生了。</p>

<p>评委老师们要给力啊！</p>

<h3>2011-10-31</h3>

<p>最后一天了，突然觉得好紧张啊。明天就公布区域塞的结果了。</p>

<p>如果。。如果。。。</p>

<p>求RP啊。。。。。</p>

<p>唉，虽然说眼光放长远，学习知识最重要，但是还是想获得一些奖励作为mark啊～～</p>

<p>看明天吧</p>

<h3>2011-11-1</h3>

<p>i'm so glad that we've got the second prize in eastern China competition!!</p>

<p>And let's moving on to the national competition!!!</p>

<p>I'll turn to some friends who has some experience in user interaction to give some advice  about our android game,
and then make a plan to do a better work.
I think we will make it open source and put the game into the market finally, but not now, we should make it better first!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[biaobiaoqi的博客日志]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.me/blog/2013/09/01/blog-log/"/>
    <updated>2013-09-01T01:40:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.me/blog/2013/09/01/blog-log</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>鉴于友言的客服不搭理的态度和时而无法正常显示以及管理界面的难以使用，决定将评论系统切换到disqus上。</p>

<p>最近一直在更改博客的定制。就像一个人一样，产品也是由生命的，她的脚印就是她价值的体现。于是我萌生了将她的改变全部记录下来的想法，只恨没有在四个月前刚建起博客时就意识到这一点。</p>

<p>这就是本文的初衷了。</p>

<p>-- 2013/9/1</p>

<h2>历史</h2>

<ul>
<li><p>2013/4 octopress博客在github上成功搭建</p></li>
<li><p>2013/5 拟定了『首页』、『技术』、『生活』、『关于』的顶栏tag结构，增加了友言评论功能，jiathis分享功能，侧边栏的微博秀和豆瓣秀。</p></li>
<li><p>2013/7 侧边栏增加标签云，并增加了『标签云』顶栏tag。取消侧边栏微博秀。</p></li>
<li><p>2013/8 更换博客主题为whitelake。</p></li>
</ul>


<!--more-->


<ul>
<li><p>2013/9/1 取消友言评论功能，采用disqus评论系统。</p></li>
<li><p>2013/9/10 顶栏增加『推荐』，推荐我所收集的学习资源。</p></li>
<li><p>2013/9/12 将侧边栏的友情链接挪到『推荐』中。</p></li>
<li>2013/9/17 取消顶栏的『关于』选项卡；将侧边栏的『最近发表』替换为『关于』，简述自己的身份；替换侧边栏的『我的社区』内容为我的所有社区ID的链接。</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[终于算完了这道『1+1』]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.me/blog/2013/07/29/after-pat-practice/"/>
    <updated>2013-07-29T22:12:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.me/blog/2013/07/29/after-pat-practice</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在<a href="http://weibo.com/redow7">@ReDow</a>、<a href="http://weibo.com/cloudbye">@麦迪的小腿</a>和<a href="http://weibo.com/linest">@linest</a>等小伙伴的帮助下，终于断断续续的爬完了<a href="http://pat.zju.edu.cn/">PAT</a>的Basic Level和Advanced Level，阶段性填补了自己惨白的算法短板。在cs的圈子里，说PAT是入门的『1 + 1』不为过。刚完成『1 + 1』，作为五年科班的人，确实不够光彩。不过现在能做的也只是尽力弥补本科时间里的虚度。</p>

<p>从亲手挖的坑里往外爬，需要付出比其他人更多的努力。没时间享受题目ac之后的快感（画外音：这么简单的题会有快感么=.=#），倒会时不时蹦出一股脑的蛋疼：『你当初干XX啥去了！』。</p>

<h2>当初...</h2>

<p>记得大一的时候，每天花好几个小时泡图书馆看各种IT杂志和技术书籍。在刚开始学C语言编程的时间里，我看着中间件、系统软件、终端融合、东软和用友金蝶之争等一系列摸不着头脑的东西，在对数据还没概念的时候，看着数据库的范式和E-R图…总之，就是一直在门外徘徊。</p>

<p>之后专业课多了起来，我又兴高采烈的混在工高大神的队伍里，早上集结同学每天早上五点多轮流爬起来去自习室占座，以看似端正实则不专注的令人发指的学习态度在GPA榜单上持续退步着。浑浑噩噩的搞过数模，无果。当然，以『学渣』的水平充着『学霸』也是有好处的，就是沾染了大神的精神气，比如记忆犹新的有在CMU念书的鑫磊大神的专注、冷静和每天4小时的睡眠。同时，我还风风火火的参加了ASES和求是强鹰，搀和着所谓的创业。大四在爱尔兰的交流，除了英语和专业课，其他的倒是学的挺多，比如烧饭，单反和旅游……本科唯一做的跟编程有关的说得出口的，也就写了个Android程序在比赛里获了个奖，不提也罢的那种。</p>

<h2>变</h2>

<p>在《<a href="http://book.douban.com/subject/1048007/">高效能认识的七个习惯</a>》里看过一个观点：每个人都有属于自己的『关注圈』和『影响圈』。影响圈是个人对外界产出的途径，关注圈则意味着个人对外界的期许。可以想见，关注圈大于影响圈。正确的成长方式是尽力扩大影响圈，以此催生关注圈的扩大。而我则是走在了相反的方向：一直致力于开发自己的关注圈，后果是影响圈不见长进。一度我开始注意遏制自己这方面的好高骛远，不过事实证明，我还是比较喜欢在学爬得时候看走路的教学视频。</p>

<!--more-->


<p>后来听闻了杨绛先生的一则小事。大概是说，一个年轻人写信给杨绛，说自己平时许多问题想不明白，想请教下怎么应对。杨绛回复说『是你看书太少，想的太多』。第一眼看到这个故事，我的想法就是：那不是在说的我么。对我而言，『书』指的更泛一些，理解为阅历或许更恰当。让可能性禁锢了思想，不值得，不如踏出去，自己去找答案。</p>

<p>研究生的一年又过去，很难说我这一年达到了自己的预期。不过也没怎样，世界变化这么快，也容不得静态的计划。至少，我渐渐的逼近了自己喜欢的生活节奏。</p>

<h2>信仰</h2>

<p>都说现在的国人根子里没有信仰，年岁越长也渐渐有些自己的体会。面对远超过big-data量级的选择，我时常彷徨，我不敢说自己有信仰。我只是一直在坚持找寻。</p>

<p>用乔老爷子著名的斯坦福演讲中的一句话结束：</p>

<blockquote><p>You can't connect the dots looking forward. You can only connect them looking backwards, so you have to trust that the dots will somehow connect in your future. You have to trust in something--your gut, destiny, life, karma,whatever--because believing that the dots will connect down the road will give you the confidence to follow your heart, even when it leads you off the well-worn path, and that will make all the difference.</p></blockquote>

<h3>PS：</h3>

<p>据我所知网上的资料没有对PAT题型整体的把握和讲解。接下来的时间，我会整理下自己的代码和解题思路，将整理结果放到博客上来，也算自己的复习。链接都准备好了：<a href="http://biaobiaoqi.me/blog/2013/08/03/overcome-pat/">《PAT练习题概览》</a>。如果是404Error，就请再耐心等待几天吧;)</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
