<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: diary | Biaobiaoqi的博客]]></title>
  <link href="http://biaobiaoqi.github.com/tags/diary/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://biaobiaoqi.github.com/"/>
  <updated>2013-08-24T00:20:49+08:00</updated>
  <id>http://biaobiaoqi.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Biaobiaoqi]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[终于算完了这道『1+1』]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.github.com/blog/2013/07/29/after-pat-practice/"/>
    <updated>2013-07-29T22:12:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.github.com/blog/2013/07/29/after-pat-practice</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在<a href="http://weibo.com/redow7">@ReDow</a>、<a href="http://weibo.com/cloudbye">@麦迪的小腿</a>和<a href="http://weibo.com/linest">@lines</a>等小伙伴的帮助下，终于断断续续的爬完了<a href="http://pat.zju.edu.cn/">PAT</a>的Basic Level和Advanced Level，阶段性填补了自己惨白的算法短板。在cs的圈子里，说PAT是入门的『1 + 1』不为过。刚完成『1 + 1』，作为五年科班的人，确实不够光彩。不过现在能做的也只是尽力弥补本科时间里的虚度。</p>

<p>从亲手挖的坑里往外爬，需要付出比其他人更多的努力。没时间享受题目ac之后的快感（画外音：这么简单的题会有快感么=.=#），倒会时不时蹦出一股脑的蛋疼：『你当初干XX啥去了！』。</p>

<h2>当初...</h2>

<p>记得大一的时候，每天花好几个小时泡图书馆看各种IT杂志和技术书籍。在刚开始学C语言编程的时间里，我看着中间件、系统软件、终端融合、东软和用友金蝶之争等一系列摸不着头脑的东西，在对数据还没概念的时候，看着数据库的范式和E-R图…总之，就是一直在门外徘徊。</p>

<p>之后专业课多了起来，我又兴高采烈的混在工高大神的队伍里，早上集结同学每天早上五点多轮流爬起来去自习室占座，以看似端正实则不专注的令人发指的学习态度在GPA榜单上持续退步着。浑浑噩噩的搞过数模，无果。当然，以『学渣』的水平充着『学霸』也是有好处的，就是沾染了大神的精神气，比如记忆犹新的有在CMU念书的鑫磊大神的专注、冷静和每天4小时的睡眠。同时，我还风风火火的参加了ASES和求是强鹰，搀和着所谓的创业。大四在爱尔兰的交流，除了英语和专业课，其他的倒是学的挺多，比如烧饭，单反和旅游……本科唯一做的跟编程有关的说得出口的，也就写了个Android程序在比赛里获了个奖，不提也罢的那种。</p>

<h2>变</h2>

<p>在《<a href="http://book.douban.com/subject/1048007/">高效能认识的七个习惯</a>》里看过一个观点：每个人都有属于自己的『关注圈』和『影响圈』。影响圈是个人对外界产出的途径，关注圈则意味着个人对外界的期许。可以想见，关注圈大于影响圈。正确的成长方式是尽力扩大影响圈，以此催生关注圈的扩大。而我则是走在了相反的方向：一直致力于开发自己的关注圈，后果是影响圈不见长进。一度我开始注意遏制自己这方面的好高骛远，不过事实证明，我还是比较喜欢在学爬得时候看走路的教学视频。</p>

<!--more-->


<p>后来听闻了杨绛先生的一则小事。大概是说，一个年轻人写信给杨绛，说自己平时许多问题想不明白，想请教下怎么应对。杨绛回复说『是你看书太少，想的太多』。第一眼看到这个故事，我的想法就是：那不是在说的我么。对我而言，『书』指的更泛一些，理解为阅历或许更恰当。让可能性禁锢了思想，不值得，不如踏出去，自己去找答案。</p>

<p>研究生的一年又过去，很难说我这一年达到了自己的预期。不过也没怎样，世界变化这么快，也容不得静态的计划。至少，我渐渐的逼近了自己喜欢的生活节奏。</p>

<h2>信仰</h2>

<p>都说现在的国人根子里没有信仰，年岁越长也渐渐有些自己的体会。面对远超过big-data量级的选择，我时常彷徨，我不敢说自己有信仰。我只是一直在坚持找寻。</p>

<p>用乔老爷子著名的斯坦福演讲中的一句话结束：</p>

<blockquote><p>You can't connect the dots looking forward. You can only connect them looking backwards, so you have to trust that the dots will somehow connect in your future. You have to trust in something--your gut, destiny, life, karma,whatever--because believing that the dots will connect down the road will give you the confidence to follow your heart, even when it leads you off the well-worn path, and that will make all the difference.</p></blockquote>

<h3>PS：</h3>

<p>据我所知网上的资料没有对PAT题型整体的把握和讲解。接下来的时间，我会整理下自己的代码和解题思路，将整理结果放到博客上来，也算自己的复习。链接都准备好了：<a href="../overcome-pat/">《PAT综合题解》</a>。如果是404Error，就请再耐心等待几天吧;)</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
