<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: hacker | Biaobiaoqi的博客]]></title>
  <link href="http://biaobiaoqi.me/tags/hacker/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://biaobiaoqi.me/"/>
  <updated>2013-10-25T04:45:06+08:00</updated>
  <id>http://biaobiaoqi.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Biaobiaoqi]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《黑客：计算机革命的英雄》]]></title>
    <link href="http://biaobiaoqi.me/blog/2013/10/21/hacker/"/>
    <updated>2013-10-21T22:19:00+08:00</updated>
    <id>http://biaobiaoqi.me/blog/2013/10/21/hacker</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://img3.douban.com/mpic/s6951030.jpg" alt="img" /></p>

<p>《<a href="http://book.douban.com/subject/6860890/">黑客：计算机革命的英雄</a>》不是一本新书，创作于上世纪80年代。</p>

<p>这本书我断断续续花了几个月才看完。大量的传奇黑客人物穿插其中，说实话容量略大，到头来也没记住几个名字，不过这不是重点。全书将对整个计算机发展史有深刻影响的黑客文化分三个阶段的娓娓道来，让我重新审视对黑客的看法认识。下面是我对全书的笔记摘要。</p>

<!--more-->


<h2>第一代黑客：MIT黑客</h2>

<p>他们是最早的黑客，活跃在20世纪50-60年代。黑客主义刚刚在MIT出现的时候主要是专注于体验计算机的魅力；探索和扩展那些迷人的系统的精髓，并利用这些完美的逻辑系统来创造一种文化和一种生活方式。</p>

<p>MIT的技术模型火车俱乐部（TMRC）发明了很多英文单词。hack是其中一个，如果一个正在进行的项目或正在构建的产品不仅仅是为了实现某个建设性目标，而且只要参与进来，就会有莫大的乐趣，那么这个项目就叫一个Hack。</p>

<p>这些黑客们探索事物的本质，掌握它们。通过将东西拆开，了解它们的工作原理，并根据这种理解创造新奇的甚至更有趣的东西，可以学习到关于系统（关于世界）的重要知识。</p>

<p>那时候的计算机非常古老，古老到我只从文字里见到过，比如在纸带上写程序，比如一间房间大小的操作系统，预约时间才能上机，比如批处理系统等。</p>

<p>那时候计算机管理严格，想给系统增加汇编指令，得经过长时间的审批操作，MIT的黑客们为了节省时间，晚上偷偷的潜入机房改装计算机。当黑客们需要某些东西来帮助他们创造、探索或修理时，他才不管“知识产权”这种在他们看来荒谬的说辞呢。他们市场潜入办公室，拿到需要的工具，用完后再放回去。当然，他们是不以经济利益为目的的。</p>

<p>在黑客们看来，没有任何一个系统是完成了的，总能让它变得更好。他们不断的改进系统，在系统上开发具有挑战性的应用。黑客通过了解和建立各种几乎被所有其他人漠视的系统来改善整个世界的愿望非常强烈。</p>

<h2>第二代黑客：硬件黑客</h2>

<p>源于大名鼎鼎的家酿计算机俱乐部（<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Homebrew_Computer_Club">homebrew computer club</a>）。理念是：互助，分享，恪守黑客道德，反对狭隘的所有权和自私行为。</p>

<p>黑客们从与众不同和贴近群众的角度去看待计算机怎样改变人民的生活。他们对计算机的传播更感兴趣。将原先的庞然大物带入了寻常百姓家。探索精神和自己动手的行为成为这里主要的价值观。</p>

<p>苹果和微软都在这个时期诞生。也是在这个时期，黑客文化开始接受商业的冲突，集中体现在大家对软件版权问题的理解上。这与原有的朴素的共享原则发生了冲突。在原来的观点中，软件属于全人类，是不需要有版权保护的（即使到后来Stallman也不认同版权的存在）。</p>

<h2>第三代黑客：游戏黑客</h2>

<p>第三代黑客生活的时代，黑客到的已经大打折扣。一切都是金钱在作怪。黑客道德的一条要旨是电脑本身不会考虑信息产权，但在那个年代，信息产权已经越发的成熟和深入到各个层面。</p>

<p>20世纪80年代，黑客游戏是唯一具有商业价值的艺术形式。黑客必须自己做导演：独立构思、编剧、指挥、执行并美化、最终完成一部杰作。第三代黑客看重的是艺术性。他们中，很多人成为了新闻人物，他们是文华英雄，突破限制并探索电脑系统。</p>

<p>计算机游戏的发展充斥着商业气息，程序员的角色也在滚滚金钱利益关系中被削弱，比如最早游戏编写者所能获得的版权30%，后来越来越低。</p>

<p>实际上，越往后，商业和黑客主义的并存局面越明显。现在的黑客是在黑客主义和商业两种价值观并不对立的环境中成长起来的。他们正在影响着黑客运动的未来。</p>

<p>保罗格拉汉姆(<a href="http://paulgraham.com/">Paul Graham</a>)认为，黑客主义的价值观不会受到商业的威胁……他们一定能够战胜商业。依靠直觉解决问题，分散化作出决策，强调工作质量，这些都是黑客的理念，而且他们在工作中一直遵循这些理念。</p>

<p>黑客精神开始向企业家精神转变。</p>

<h2>黑客道德</h2>

<p>作者总结的七条『黑客道德准则』：</p>

<ol>
<li>Access to computers and anything which might teach you something about the way the world works should be unlimited and total.
(接触电脑和任何能教会你世界运转方式的通道都应该完全向任何人开放。)</li>
<li>Always yield to the Hands on Imperative!<br/>
(永远践行亲自动电脑操作的指令。)</li>
<li>All information should be free.
(所有信息都应该是免费的。)</li>
<li>Mistrust authority promote decentralization.
(不信任权威，致力于推动反中央集权式统治。)</li>
<li>Hackers should be judged by their hacking, not bogus criteria such as degrees, age, race or position.
(黑客只受其黑客技术水平评价，而不是受制于他们的学位、种族、年龄或社会地位影响。)</li>
<li>You can create art and beauty on a computer.
(计算机可以创造艺术和美感。)</li>
<li>Computers can change your life for the better.
(计算机能让人们的生活变得更美好。)</li>
</ol>


<p>其中，对第三条容易产生误读。实际上，这一条最早出现在黑客道德的未来会议上。布兰德说</p>

<blockquote><p>一方面，信息应该是昂贵的，因为它非常有价值。你在正确的地方得到正确的信息，就会改变你的人生。另一方面，信息应该是免费的，因为获得信息的成本不断地降低。这就是两者的矛盾所在。</p></blockquote>

<p>在黑客文化的发展过程中，黑客道德是原则性的一环。</p>

<p>最早，黑客们认为，对计算机的访问（以及任何可能帮助你认识我们这个世界的事物）应该是不受限制的、完全的。任何人都有动手尝试的权利。『信息应该是自由的』这种信念最直接的体现在优秀的计算机或计算机程序中。</p>

<p>而后随着计算机的发展，出现了分权的思想。这根政治的分权或许有千丝万缕的联系，但更多的是体现了黑客精神中对计算机民主平等的追求。而黑客的信息自由和分权思想甚至对Internet的前身ARPAnet有重大的影响。</p>

<p>到如今，商业化席卷全球。硅谷一些科技公司也在追寻黑客道德，比如风头正劲的Facebook一直以来所阐述的黑客之道（The Hacker Way）。在面临着新的时代，黑客道德也在不停的适应新的挑战。</p>

<p>计算机先驱费尔森斯坦说</p>

<blockquote><p>技术绝不仅仅是死气沉沉的硬件。它还是人们思想的展现。……人们仅仅是活着，而人性更加珍贵，也更加脆弱。所以我们必须要向那些墨守成规的文化挑战，用我们自身的创造力向它挑战。要并且用我们自己的创造力去取得突破……这才是实质</p></blockquote>

<p>这就是黑客道德的实质。</p>

<p>世界都将会从黑客道德中受益。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
